  {
    "language": [

        {
          "Hindi": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "एक पैदल पारपथ के पास, जब पैदल चलने वाले यात्री सड़क पार करने का इंतजार कर रहे हों, तब आपको चाहिए की",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन रोककर तब तक प्रतीक्षा करनी चाहिए जब तक कि पदयात्री पथ पार न कर लें"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "आप एक संकरे पुल की ओर बढ़ रहे हैं और तभी दूसरी ओर से एक अन्य वाहन पुल में प्रवेश करने वाला है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अपने वाहन को धीरे करें ताकि सामने वाला वाहन निकल सके"
            },
            {
              "no": 3,
              "question": "आप किसी वाहन को ओवरटेक कर सकते हैं",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उस वाहन की दाहिनी ओर से"
            },
            {
              "no": 4,
              "question":
                  "निम्न प्रकार के वाहन को अवश्य रास्ता खाली करके दिया जाना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. एम्बुलैंस व अग्निशमन वाहन को"
            },
            {
              "no": 5,
              "question": "विपरीत दिशा से आने वाले वाहन पास हो सकता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपकी दायें ओर से"
            },
            {
              "no": 6,
              "question": "किसी वाहन का चालक ओवरटेक कर सकता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. जब आगे चलने वाले वाहन का चालक ओवरटेक करने का सिग्नल दे"
            },
            {
              "no": 7,
              "question": "किसी मोटर वाहन का चालक वाहन चला सकता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मार्ग की बायें ओर"
            },
            {
              "no": 8,
              "question":
                  "जब कोई वाहन रात्रि के समय रास्ते के किनारे पार्क किया गया हो तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पार्किंग लाईट को ऑन रखना चाहिए"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "फोग लैम्प का प्रयोग किया जाना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जब वहां कोहरा हो"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "जेबरा लाइन बनी होती है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पदयात्री पारपथ के लिए"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "यदि कोई एम्बूलैंस नजदीक आ रही है तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन चालक को अपने वाहन को किनारे करते हुए उसे रास्ता देना चाहिए"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "लाल यातायात बत्ती संकेत करती है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन रोक दिया जाय"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "किसी अस्पताल के मुख्य द्वार पर वाहन खड़ा करना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अनुचित है"
            },
            {
              "no": 14,
              "question":
                  "यदि रास्ते पर यह चिन्ह प्रदर्शित हो कि रास्ता फिसलन भरा है तो वाहन चालक को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गेयर बदल कर वाहन की गति कम करनी चाहिये"
            },
            {
              "no": 15,
              "question": "इन परिस्थितियों में ओवरटेकिंग निषेध है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. जब इससे दूसरे यातायात को खतरा या असुविधा होने की आशंका हो"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "बैंड की ओर जाते हुये ओवरटेकिंग करना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. स्वीकृत नहीं है"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "हार्न का प्रयोग करना वर्जित है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अस्पताल, अदालत के पास"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "रियर व्यूह शीशा प्रयोग होता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पीछे से आने वाले यातायात को देखने के लिए"
            },
            {
              "no": 19,
              "question": "गतिमय वाहनों में चढ़ना या उनसे उतरना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सभी प्रकार के वाहनों में निषेध है"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "वाहन खड़ा करना स्वीकृत है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जहां वाहन खड़ा करना निषेध नहीं हो वहां"
            },
            {
              "no": 21,
              "question": "ओवरटेकिंग करना वर्जित है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यदि आगे का रास्ता साफ दिखायी नहीं दे रहा है"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "पैदल यात्रियों को नुकीले मोड़ों पर व ठहरे वाहन के नजदीक से रास्ता पार नहीं करना चाहिये, क्यों?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. दूर से आने वाले वाहनों के चालक सड़क पार करने वाले व्यक्ति को नहीं देख सकते हैं"
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "जिस रास्ते पर आप जा रहे हैं उसकी बायें ओर मुड़ने के लिए आपको अवश्य ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. बायीं ओर मुड़ने का संकेत देते हुये, रास्ते के बायें ओर आते हुए बाई ओर मुड़ना चाहिए"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "आप रात्रि के समय हैड लाईट हाई बीम पर रखकर वाहन चला रहे हैं और विपरीत दिशा से एक अन्य वाहन आ जाए तो आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. हेड लाईट को मध्यम कर देना चाहिए जब तक की सामने वाला वाहन निकल न जाये"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "वाहन चालक अपनी दायें हथेली झुकाकर बाहर निकालता है और अपनी भुजा को ऊपर और नीचे कई बार घुमाता है तो आप समझेंगे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वह वाहन की गति मंद कर रहा है"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "जब यातायात का संकेत 'स्कूल' को चिन्हित करता है तब आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन धीरे कर के ध्यान से आगे बढ़ना चाहिए"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "यू टर्न लेते हुए संकेत करना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दायें मुड़ने का संकेत"
            },
            {
              "no": 28,
              "question":
                  "किसी वाहन को ओवरटेक करने से पूर्व यह सुनिश्चित किया जाना चाहिए कि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. आगे का रास्ता साफ़ दिख रहा है व ओवरटेक करना सुरक्षित है"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "वह स्थान जहां वाहन खड़ा करना वर्जित है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. फुटपाथ पर"
            },
            {
              "no": 30,
              "question": "हैण्ड ब्रेक का प्रयोग किया जाता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन को कहीं खड़ा करने के लिए"
            },
            {
              "no": 31,
              "question": "किसी दुपहिया वाहन पर दो से ज्यादा व्यक्ति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यह कानून को भंग करना है"
            },
            {
              "no": 32,
              "question":
                  "आप किसी अस्पताल के निकट किसी वाहन को ओवरटेक करना चाहते हैं आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हार्न नही बजाना चाहिए"
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "किसी अपंजीकृत वाहन को सार्वजनिक स्थान पर चलाना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अवैध है"
            },
            {
              "no": 34,
              "question":
                  "यदि किसी पशु को ले जाने वाले व्यक्ति को यह आभास होता है की पशु नियंत्रण से बाहर हो रहा है और वह वाहन का रोकने का अनुरोध करता है तो चालक",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन को रोकेगा"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "जब स्कूल बसें छात्रों का उतारने या चढ़ाने के लिए खड़ी हो तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. धीमी गति तथा सावधानी से आगे बढ़ें क्योकि वहां छात्रों द्वारा अचानक रास्ता पार करने की संभावना है"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "जब एक मोटर वाहन किसी दुर्घटना में लिप्त हो तो वाहन चालक को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. 24 घण्टों के भीतर नजदीकी पुलिस स्टेशन में सूचना दर्ज करानी चाहिए"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "यदि किसी दुर्घटना की वजह से किसी थर्ड पार्टी की किसी सम्पत्ति का नुक्सान होता है तो, वाहन चालक",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. 24 घण्टे के भीतर नजदीकी पुलिस स्टेशन में सूचना दर्ज करानी चाहिए"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "यदि हमारे पीछे से आने वाला वाहन हमारे वाहन को ओवरटेक करना शुरू करता है तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हमें दूसरे वाहन का ओवरटेक नहीं करना चाहिए"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "जब हमारा वाहन ओवरटेक किया जा रहा हो तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हमें अपने वाहन की गति नहीं बढ़ाना चाहिए"
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "निम्न दशाओं में वाहन खड़ा करना मना है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अस्पताल के प्रवेश द्वार पर"
            },
            {
              "no": 41,
              "question":
                  "सार्वजनिक स्थानों पर वाहन खड़ा छोड़ देने से दूसरों को व अन्य यात्रियों को असुविधा होने पर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. ड्राइविंग लाइसेन्स को निलम्बित या रद्द किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 42,
              "question":
                  "जब आप किसी ऐसे चौराहे की ओर बढ़ रहे हों जहां पीली सिग्नल बत्ती चमक रही हो तो आपको चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन की गति धीमी करके तभी आगे बढ़ें जब यह निश्चित हो जाये की ऐसा करना सुरक्षित है"
            },
            {
              "no": 43,
              "question":
                  "जहां पर रास्ता लगातार पीली रेखा से चिन्हित किया गया हो वाहनों को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पीली रेखा को न तो छूना चाहिये न हीं पार करना चाहिए"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "जब कोई वाहन शाखा पथ से मुख्य पथ में प्रवेश कर रहा हो तो वाहन चालक को इनको प्राथमिकता देनी चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सभी वाहनों को जो मुख्य मार्ग पर जा रहे हो"
            },
            {
              "no": 45,
              "question": "आप किसी वाहन को बायीं ओर से ओवरटेक कर सकते हैं",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. यदि उस वाहन का चालक यह संकेत दे कि वह दायें मुडना चाहता है और वह रास्ते के मध्य की ओर बढे"
            },
            {
              "no": 46,
              "question":
                  "यदि एक चौराहे की पीली यातायात सिग्नल बत्ति जलती है तो वहां पहुंचने वाले वाहन चालक को अवश्य ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रूकने के लिए गति धीमी कर देनी चाहिए"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "अपने आप से आगे चल रहे वाहन से रखी जाने वाली न्यूनतम दूरी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गति के अनुसार सुरक्षित दूरी"
            },
            {
              "no": 48,
              "question": "किसी निजी वाहन के अनुमत यात्री क्षमता दर्ज होती है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पंजीयन प्रमाणपत्र में"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "ओवरटेकिंग वर्जित है जब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन खड़ी चढ़ाई पर हो"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "यदि मार्ग सफेद टूटी हुई रेखा से चिन्हित किया गया हो तो आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यदि आवश्यकता हो तो पथ परिवर्तित किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 51,
              "question": "झपकने वाली लाल यातायात बत्ती का मतलब होता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन रोककर तब आगे बढ़ें जब ऐसा करना सुरक्षित हो"
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "सुरक्षात्मक चालन क्या है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. सावधानीपूर्वक इस पूर्वानुमान के साथ वाहन चलाना कि अन्य वाहन चालको व अन्य सड़क उपयोगकर्ताओं द्वारा यातायात के नियम और चिन्हों का उल्लंघन किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 53,
              "question": "स्टॉप लाईन का क्या अर्थ होता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रोड जंक्शन या पदयात्रि पारपथ के पहले स्थित 5 से.मी. चौडी सफेद अथवा पीले रंग की रेखा"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "यदि वाहन दुर्घटना में कोई व्यक्ति घायल हो जाता है तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. घायल व्यक्ति की चिकित्सा के लिए सभी ज़रूरी कदम उठाये तथा नजदीकी पुलिस स्टेशन को 24 घंटे के अंदर सूचित करें"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "जब कोई वाहन बिना सुरक्षा प्रहरी वाले रेलवे क्रोसिंग पर पहुँचता है तो, ड्राईवर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन सड़क के बायीं तरफ रोकें तथा बाहर उतर कर रेलवे ट्रैक के दोनों तरफ जाँच ले की कोई ट्रेन या ट्रोली तो नहीं आ रही"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "शराब का सेवन कर के गाड़ी चलाना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सभी वाहनों में मना है"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "मोबाईल फ़ोन का प्रयोग वर्जित है",
              "option1":
                  "- जब वाहन 20 कि.मि. प्रति घंटे की गति पर चलाया जा रहा हो",
              "option2": "- लाल बत्ति पर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उपरोक्त में से कोई नहीं"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "मोबाईल फ़ोन से मेसेज भेजना अनुमति है",
              "option1":
                  "- जब वाहन 20 कि.मि. प्रति घंटे की गति पर चलाया जा रहा हो",
              "option2": "- दूसरे वाहन को ओवरटेक करते समय",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उपरोक्त में से कोई नहीं"
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "सार्वजनिक स्थानों पर गाड़ी चलाते समय ड्राईवर को निम्न दस्तावेज साथ रखने चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रजिस्ट्रेशन सर्टिफिकेट, इन्सुरेंस सर्टिफिकेट, टैक्स टोकन, ड्राइविंग लाइसेंस"
            },
            {
              "no": 60,
              "question": "सभी मोटर वाहन निम्न बिमा के अंतर्गत होने चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. थर्ड पार्टी बिमा"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "आप मोटर साईकल प्रशिक्षु लाईसेंस धारक हैं",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. आप मोटर साईकल ड्राइविंग लाइसेंस धारक प्रशिक्षक के अलावा किसी ओर व्यक्ति को अपने साथ मोटर साईकल पर नहीं बिठा सकते"
            },
            {
              "no": 62,
              "question": "निम्न परिस्थितियों में ओवेर्टेकिंग निषेध है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. संकरे पुल पर"
            },
            {
              "no": 63,
              "question": "निम्न परिस्थितियों में वाहन पार्क करना मना है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यातायात बत्ति के पास"
            },
            {
              "no": 64,
              "question": "एकतरफा जाने वाली सड़क के रूप में नामित सड़क पर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रिवर्स गियर में वाहन नहीं चलाना चाहिए"
            },
            {
              "no": 65,
              "question": "आप एक परिवहन वाहन में कैसे भेद कर सकते हैं?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन की नंबर प्लेट को देख कर।"
            },
            {
              "no": 66,
              "question": "प्रशिक्षु लाइसेंस की अवधि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 6 महीने"
            },
            {
              "no": 67,
              "question": "पगडंडी बिना की सड़क पर, पदयात्रियों को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सड़क के दाईं ओर चलना चाहिए"
            },
            {
              "no": 68,
              "question": "जब वाहन में इंधन भरा जाता है तब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. धूम्रपान नहीं करेंगे"
            },
            {
              "no": 69,
              "question": "मोबाइल फोन का इस्तेमाल नहीं करना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चलाते समय"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "निजी वाहन के रिकॉर्ड है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पंजीकरण प्रमाणपत्र, बीमा प्रमाणपत्र, टैक्स टोकन, ड्राइविंग लाइसेंस"
            },
            {
              "no": 71,
              "question": "पी.यु.सी.सी. प्रदूषण नियंत्रण प्रमाण पत्र की अवधि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 6 महीने"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "बिना गियर की मोटर साईकल चलाने का लाइसेंस प्राप्त करने की न्यूनतम उम्र",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 16 वर्ष"
            },
            {
              "no": 73,
              "question": "बाईं ओर मुड़ते समय, दुपहिया चालक को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. बाईं ओर मुड़ने का संकेत अपने दाहिने हाथ से बताना चाहिए"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "वाहन के चालक को यू-टर्न नहीं लेना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. व्यस्त सड़क पे"
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "नई कार का एक बार का कर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 15 वर्ष"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "मालगाड़ी के केबिन में ले जा सकने वाले व्यक्तियों की संख्या",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पंजीकरण प्रमाणपत्र में दर्ज हो उतने व्यक्ति"
            },
            {
              "no": 77,
              "question": "जब आपका वाहन ओवरटेक किया जा रहा हो तब, आप को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दूसरे वाहन को ओवरटेक करने में बाधा न डाले"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "परिवहन वाहनों के लिए ड्राइविंग लाइसेंस प्राप्त करने की न्यूनतम उम्र",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 20 वर्ष"
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "तेज गति से जाना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अपराध है जिसमें ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द हो सकता है"
            },
            {
              "no": 80,
              "question":
                  "जब अंधा व्यक्ति सफेद लकड़ी पकड़े सड़क पार कर रहा हो तब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन चालक सफेद लकड़ी को वाहन रोकने का यातायात संकेत मानेगा"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "सामने के वाहन चालक ने ओवरटेक करने के लिए संकेत नहीं दिया है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हम ओवरटेक नहीं करना चाहिए"
            },
            {
              "no": 82,
              "question": "निम्न जगह पर वाहन खड़ा करना मना है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आग बुझाने वाले नल को रोकते हुए"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "मोटर साईकल पर पीछे की सीट पर सवार ले जाने के लिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन पाँव रखने का स्टैंड, हाथ पकड़ने की जगह और साड़ी गार्ड के साथ उपलब्ध कराया जाना चाहिए"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "सार्वजनिक सेवा वाहन चलाते समय धूम्रपान करना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्राइविंग लाइसेंस निलम्बित हो सकता है"
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "विरोध प्रदर्शन या आंदोलन या किसी भी प्रकार की हड़ताल के चिह्न के रूप में, परिवहन वाहन को सार्वजनिक या किसी अन्य जगह में खड़ा छोड़ देना, जिससे लोगों को या यात्रियों को या ऐसे स्थानों के अन्य उपयोगकर्ताओं को रुकावट या असुविधा पैदा हो तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 86,
              "question": "मालगाड़ी में अधिक भार ले जाना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 87,
              "question":
                  "दूरी कम होने के कारण अगर टैक्सी ड्राइवर यात्रा के प्रस्ताव से इनकार कर रहा हो तो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्राइविंग लाइसेंस निलम्बित/रद्द किया जा सकता है"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "जब आप ऐसे चौराहे पर पहुंचे जहां पर कोई सिग्नल बत्ती या पुलिस का आदमी ना खड़ा हो, तो आप",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अपनी दाईं ओर चौराहे पर पहुँचने वाले यातायात के लिए रास्ता दे और आवश्यक संकेत देने के बाद आगे बढ़ें।"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "जब आप ढलान वाली सड़कों पर ड्राइविंग कर रहे हो, तब आप को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पहाड़ी के ऊपर जाने वाले वाहनों को अग्रता दें"
            },
            {
              "no": 90,
              "question": "ट्रैक्टर के चालक को नहीं ले जाना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्राइवर के अलावा अन्य कोई भी व्यक्ति।"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "टेल-गेटिंग क्या है?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन के पीछे खूब नजदीक खतरनाक ढंग से वाहन चलाना।"
            },
            {
              "no": 92,
              "question":
                  "अधिकृत अधिकारियों द्वारा वाहन जब्त किया जा सकता है, अगर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन वैध पंजीकरण या परमिट द्वारा आवृत नहीं है"
            },
            {
              "no": 93,
              "question": "अनुमति प्राप्त हार्न का प्रकार",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इलेक्ट्रिक हार्न"
            },
            {
              "no": 94,
              "question": "रिवर्स गियर में गाड़ी चलाना प्रतिबंधित हो वैसी सड़क",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. एकतरफा सड़क"
            },
            {
              "no": 95,
              "question":
                  "अगर शराब पीकर गाड़ी चलाने का पता चलता है, तो ड्राइवर दंडित किया जा सकता है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. कारावास जो 6 महीने तक का हो सकता है या 2000/- रुपये - जुर्माने या दोनों के रूप में"
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "राज्य में राष्ट्रीय राजमार्ग पर मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 70 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "वाहन का इंजन शुरू करने से पहले",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रेडिएटर के जल स्तर और इंजन के तेल के स्तर की जाँच करें"
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 50 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "60 किमी/घंटा से अधिक गति पर चलाने की अनुमति प्राप्त एकमात्र वाहन है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटर कार"
            },
            {
              "no": 100,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 25 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 101,
              "question":
                  "राज्य में राष्ट्रीय राजमार्ग पर ट्रकों की अधिकतम अनुमेय गति..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 60 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास दुपहिया वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 25 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 103,
              "question":
                  "पीछे की ओर एक मीटर (100 सेमी) तक बाहर निकले हुए भार की अनुमति है",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मालगाड़ी में"
            },
            {
              "no": 104,
              "question": "जब लॉरी भरी जा रही हो तब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दोनों ओर से भार बाहर निकला हुआ नहीं होना चाहिए।"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "मालगाड़ी के पीछे के भाग से बाहर रख सकने वाले भार की अधिकतम लंबाई",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 100 सेमी"
            },
            {
              "no": 106,
              "question": "शहरों में भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 45 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "खींचने वाले और खींचे जाने वाले वाहन के बीच की अनुमेय अधिकतम दूरी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 5 मीटर"
            },
            {
              "no": 108,
              "question": "शहरों में मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 40 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 109,
              "question":
                  "आप दो लेन वाली सड़क पर गाड़ी चला रहे हो, आप के आगे का वाहन बहुत धीरे जा रहा है और आगे सड़क ओवरटेक करने के लिए खुली है, तो आप को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बाईं ओर से वाहन को जाने देना चाहिए।"
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "अन्य वाहन को खींचने वाले वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 24 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 111,
              "question":
                  "घाट सड़कों पर 30 किमी/घंटा से अधिक गति से चलाने की अनुमति नहीं है वो वाहन",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटर कार"
            },
            {
              "no": 112,
              "question":
                  "वो परिस्थितियां जिस में मोटर साईकल 60 किमी/घंटे की गति से चलाई जा सकती है।",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. किसी भी परिस्थिति में नहीं।"
            },
            {
              "no": 113,
              "question": "रात के समय शहर में मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 30 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 114,
              "question": "मालगाड़ी में ले जा सकने वाला अधिकतम अनुमेय वजन",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. परमिट के अनुसार अनुमति है"
            },
            {
              "no": 115,
              "question":
                  "मालगाड़ी में अधिक लदान के लिए लगने वाला न्यूनतम जुर्माना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 2000/- रुपये"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 25 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास हल्के मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 25 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 118,
              "question": "घाट सड़कों पर मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 40 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 119,
              "question": "घाट सड़कों पर मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 40 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 120,
              "question": "ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 40 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 121,
              "question": "हल्के मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 60 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 122,
              "question": "मध्यम मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 65 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 123,
              "question": "मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 112 के अनुसार",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गति सीमा अधिक नहीं होनी चाहिए"
            },
            {
              "no": 124,
              "question":
                  "मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 113 में उल्लेख है कि वाहन चालक को वाहन नहीं चलाना चाहिए",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ले जा सकने वाले अनुमेय वजन से अधिक वजन हो"
            },
            {
              "no": 125,
              "question": "जुलूस से गुजरने वाले वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 25 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 126,
              "question": "माल वाहन में भार की जमीनी स्तर से ऊंचाई की सीमा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 3.8 मीटर"
            },
            {
              "no": 127,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास भारी मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 15 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास भारी यात्री मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 15 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 129,
              "question":
                  "मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 129 के अनुसार मोटर साईकल चलाने वाले व्यक्ति को",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हेल्मेट पहनना चाहिए"
            },
            {
              "no": 130,
              "question":
                  "शिक्षण संस्थान के पास मध्यम मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 15 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 131,
              "question": "घाट सड़क पर ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 30 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 132,
              "question": "घाट सड़कों पर भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 35 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 133,
              "question":
                  "शहरों और नगर निगम के शहरों में ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 30 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 134,
              "question": "भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 65 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 135,
              "question":
                  "घाट सड़कों पर मध्यम मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 35 किमी/घंटा"
            },
            {
              "no": 136,
              "question":
                  "आप यातायात बत्ती द्वारा नियंत्रित चौराहे पर \"यू\" टर्न लेना चाहते हो तो आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अगर चौराहे पर पुलिसकर्मी है तो \"यू\" टर्न लें"
            },
            {
              "no": 137,
              "question": "टेढ़ा-मेढ़ा वाहन चलाना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सभी के लिए हमेशा खतरनाक है"
            },
            {
              "no": 138,
              "question":
                  "आप पहाड़ी के लम्बे उतार पर हैं। अपने वाहन की गति को नियंत्रित करने के लिए आपको क्या करना चाहिए?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कम गियर में बदले"
            },
            {
              "no": 139,
              "question":
                  "शिक्षार्थी वाहन चालक की निगरानी करने के लिए आपको अवश्य",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अनुमोदित ड्राइविंग प्रशिक्षक बनना चाहिए"
            },
            {
              "no": 140,
              "question": "घुमकर जाने वाले मार्ग पर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. घुमकर जाने वाले मार्ग वाले यातायात को रास्ते का अधिकार है"
            },
            {
              "no": 141,
              "question":
                  "दोपहिया वाहन चलाते समय हेलमेट पहनना आवश्यक है क्योंकि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यह आपकी व्यक्तिगत सुरक्षा के लिए है"
            },
            {
              "no": 142,
              "question": "आप अपने वाहन के हॉर्न को कब बजाएंगे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपको रास्ते का अधिकार देने के लिए"
            },
            {
              "no": 143,
              "question":
                  "आप एक बस के पीछे है जो यात्रियों को लेने या छोड़ने के लिए रुकी है आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. धैर्यपूर्वक पीछे इंतजार करे"
            },
            {
              "no": 144,
              "question":
                  "आप रात में एक कार को ओवरटेक कर रहे हैं। आपको यह सुनिश्चित करना चाहिए कि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आगे निकलने से पहले हेडलैम्प फ्लैश करे"
            },
            {
              "no": 145,
              "question": "बीच वाली लेन",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. किमी/घंटा से जाने वाले यातायात के लिए है"
            },
            {
              "no": 146,
              "question": "चमकते पीले संकेत का प्रयोग किया जाता है जब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. आपको गति कम करनी चाहिए और सावधानी के साथ आगे बढ़ना चाहिए"
            },
            {
              "no": 147,
              "question":
                  "आप जेब्रा क्रासिंग पर पदचालकों को सड़क पार कर जाने का इंतजार कर रहे हैं। वे सड़क पार करना शुरू नहीं कर रहे हैं। आपको क्या करना चाहिए?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. धैर्य रखें और इंतजार करें"
            },
            {
              "no": 148,
              "question": "आपको पार्क करने के लिए अनुमति दी जाती है",
              "option1": "- फुटपाथ पर",
              "option2": "- पहाड़ी की चोटी पर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इन दो विकल्पों में से कोई नहीं"
            },
            {
              "no": 149,
              "question": "कोहरे की स्थिति में तेज बीम",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. बुरी है क्योंकि यह वापस परिवर्तित होती है और चकाचौंध कर सकती हैं"
            },
            {
              "no": 150,
              "question": "लाइट को लगातार जलाना जरुरी है जब",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जब कोहरा हो"
            },
            {
              "no": 151,
              "question": "क्रासिंग के पास जाते समय जहां आप को सीधे जाना हैं",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कम से कम 50 मीटर पहले मध्य लेन की ओर लेन बदले"
            },
            {
              "no": 152,
              "question":
                  "आप वाहन चला रहे हैं। एक वाहन पीछे से हेडलैम्प चमकाते हुए तेजी से आ रहा है। आपको",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन को आगे जाने के लिए अनुमति दे, अगर सुरक्षित है तो"
            },
            {
              "no": 153,
              "question":
                  "दिन के दौरान उच्च बीम हेडलाइट का उपयोग कब करना चाहिए?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. खराब दृश्यता में और राजमार्गों पर"
            },
            {
              "no": 154,
              "question":
                  "आप बारिश में वाहन चला रहे हैं। आपको आगे के वाहन से पर्याप्त दूरी क्यों बनाई रखनी चाहिए?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उसके अचानक रुक जाने की स्थिति में"
            }
          ]
        },

        {
          "English": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "Near a pedestrian crossing, when the pedestrians are waiting to cross the road, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Stop the vehicle and wait till the pedestrians cross the road and then proceed"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "You are approaching a narrow bridge, another vehicle is about to enter the bridge from opposite side, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Wait till the other vehicle crosses the bridge and then proceed"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "When a vehicle is involved in an accident causing injury to any person",

              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Take all reasonable steps to secure medical attention to the injured and report to the nearest police station within 24 hours"
            },
            {
              "no": 4,
              "question": "On a road designated as one way",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Should not drive in reverse gear"
            },
            {
              "no": 5,
              "question": "You can overtake a vehicle in front",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. From the right side of that vehicle"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "When a vehicle approaches an unguarded railway level crossing, before crossing it, the driver shall",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Stop the vehicle on the left side of the road, get down from the vehicle, go to the railway track, and ensure that no train or trolley is coming from either side"
            },
            {
              "no": 7,
              "question": "Validity of learner's licence",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 6 months from the date of issue"
            },
            {
              "no": 8,
              "question": "In a road without footpath, the pedestrians",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Should walk on the right side of the road"
            },
            {
              "no": 9,
              "question":
                  "Free passage should be given to the following types of vehicles",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Ambulance and fire service vehicles"
            },
            {
              "no": 10,
              "question":
                  "When a vehicle is parked on the road side during night",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. The parking light shall remain lit"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "Fog lamps are used",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. When there is fog"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "Zebra lines are meant for",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Pedestrians crossing"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "When an ambulance is approaching",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. The driver shall allow free passage by drawing to the left side of the road"
            },
            {
              "no": 14,
              "question": "Red traffic light indicates",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Stop the vehicle"
            },
            {
              "no": 15,
              "question":
                  "Where the 'Slippery road sign' is seen on the road, the driver shall",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Reduce speed by changing to lower gear"
            },
            {
              "no": 16,
              "question":
                  "Overtaking is prohibited in the following circumstances",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. When it is likely to cause inconvenience or danger to other traffic"
            },
            {
              "no": 17,
              "question":
                  "What is the Validity of Pollution Under Control Certificate?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 6 months"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "Overtaking when approaching a bend",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Not permissible"
            },
            {
              "no": 19,
              "question": "Drunken driving is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Prohibited in all vehicles"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "Rear view mirror is used",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. For watching the traffic approaching from behind"
            },
            {
              "no": 21,
              "question":
                  "Boarding in or alighting from a vehicle while in motion",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Prohibited in all vehicles"
            },
            {
              "no": 22,
              "question": "When fuel is filled in a vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Shall not smoke"
            },
            {
              "no": 23,
              "question": "Overtaking is prohibited",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. When the road ahead is not clearly visible"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "While you are driving with the headlight in high beam during night, a vehicle approaches from opposite direction, you will",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Dim the headlight till the vehicle passes"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "Unnecessary & repeated use of horn is prohibited under the law",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Yes"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "Documents of Non-Transport vehicles to be kept in the vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Registration certificate, PUC, insurance certificate & driving licence"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "You can talk on mobile while driving any vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. No"
            },
            {
              "no": 28,
              "question": "How does the headrest of the seat help?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Protects you from neck injury in case of an accident"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "While turning left you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Show the left turn signal, keep to the left side of the road and turn to the left"
            },
            {
              "no": 30,
              "question":
                  "The driver of a vehicle extends his right arm with the palm downward and moves the arm upward and downward several times. You will understand that",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. He is slowing down the vehicle"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "Minimum age for getting a licence to drive a motorcycle without gear is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 16 years"
            },
            {
              "no": 32,
              "question":
                  "While turning to the left, the driver of a two-wheeler shall",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Show left turn signal with his right hand or signal by indicator"
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "Signal to take U-turn is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Right turn signal"
            },
            {
              "no": 34,
              "question": "The driver of a vehicle shall not take U-turn",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. In a road where U-turn is prohibited"
            },
            {
              "no": 35,
              "question": "Using an unregistered vehicle in a public place is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Illegal"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "Vehicles proceeding from opposite direction should be allowed to pass through",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Your right side"
            },
            {
              "no": 37,
              "question": "Driver of a vehicle may overtake",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. When the driver of the vehicle ahead shows the signal to overtake"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "When the yellow light at an intersection appears on the signal light, the driver of an approaching vehicle should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Slow down to stop"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "Driver of a motor vehicle shall drive through",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. The left side of the road"
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "When your vehicle is being overtaken, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Reduce the speed of your vehicle"
            },
            {
              "no": 41,
              "question": "The place where parking is prohibited",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. On foot-path"
            },
            {
              "no": 42,
              "question": "The hand brake is to be used",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. To park a vehicle"
            },
            {
              "no": 43,
              "question": "More than two persons on a two-wheeler is",
              "answer": "A. Violation of law"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "You want to overtake a vehicle near a hospital. You...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Will not blow horn"
            },
            {
              "no": 45,
              "question": "Is it compulsory to have vehicle insurance?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Yes"
            },
            {
              "no": 46,
              "question": "Overtaking is prohibited in the following case",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Narrow bridge"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "If a person in charge of an animal (apprehending that the animal may become unmanageable) requests to stop a vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. The driver shall stop the vehicle"
            },
            {
              "no": 48,
              "question": "Parking is prohibited in the following case",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Near traffic light"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "Parking is prohibited in the following case",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Near traffic light"
            },
            {
              "no": 50,
              "question": "Over speeding",
              "option1":
                  "- is an offence leading to suspension or cancellation of driving licence",
              "option2": "- is an offence leading to punishment by fine only",
              "option3": "",
              "answer": "A. May both"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "When school buses are stopped for picking up or dropping down students",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Proceed slowly and cautiously since there is a chance of students suddenly crossing the road"
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "Where a blind person crosses the road holding a White Cane",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. The driver of a vehicle shall consider the white cane as a traffic sign to stop the vehicle"
            },
            {
              "no": 52,
              "question":
                  "When a motor vehicle is involved in an accident, the driver",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Shall report to the nearest police station within 24 hours"
            },
            {
              "no": 53,
              "question":
                  "When any property of a third party is damaged due to an accident",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. The driver shall report to the nearest police station within 24 hours"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "When the vehicle behind has begun to overtake our vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. We shall not overtake another vehicle"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "The driver of the vehicle in front has not given signal for allowing overtaking",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. We shall not overtake"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "Parking is prohibited in the following place",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Entrance of hospital"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "Parking is prohibited in the following place",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Blocking a fire hydrant"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "To carry a pillion rider on a motorcycle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. The vehicle should have footrest, hand grip, and sari guard"
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "While driving at night on city roads, keep your headlight on",
              "answer": "A. Low Beam"
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "Abandoning vehicle in a public place causing inconvenience to others or passengers",
              "option1": "- only fine is attracted",
              "option2":
                  "- the driving licence is liable to be suspended/can celled",
              "option3": "",
              "answer": "A. May both"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "Before the turn, driver should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Slow down the vehicle"
            },
            {
              "no": 62,
              "question": "Road on which driving in reverse gear is prohibited",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. One-way road"
            },
            {
              "no": 63,
              "question":
                  "The driver of a Auto Rickshaw refusing the offer for journey for the reason that the distance is short",
              "option1": "- only fine is attracted",
              "option2":
                  "- can attract suspension/ cancellation of driving licence",
              "option3": "",
              "answer": "A. May both"
            },
            {
              "no": 64,
              "question":
                  "When you reach an intersection where there is no signal light or policeman, you will",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Give way to the traffic approaching the intersection from your right side and proceed"
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "While you are approaching an intersection where the yellow signal light is blinking, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Slow down the vehicle and proceed only after ensuring that it is safe to move"
            },
            {
              "no": 66,
              "question": "While you are driving on gradient roads you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Give precedence to the vehicles going uphill"
            },
            {
              "no": 67,
              "question":
                  "While a vehicle is entering a main road from a branch road, the driver shall give preference",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. To the vehicles coming from the right"
            },
            {
              "no": 68,
              "question":
                  "You can overtake a vehicle through the left side, if",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. The driver of that vehicle indicates his intention to turn right and proceeds to the center of the road"
            },
            {
              "no": 69,
              "question":
                  "If the road is marked with broken white lines, you...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Can change track if required"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "You hold a learner's licence for a motorcycle...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. You will drive the vehicle only when an instructor holding a driving licence to drive a motorcycle accompanies"
            },
            {
              "no": 71,
              "question":
                  "The number of passengers permitted to be taken in a vehicle is recorded in the",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Registration certificate"
            },
            {
              "no": 72,
              "question": "Type of horn permitted",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Electric horn"
            },
            {
              "no": 73,
              "question": "Blinking yellow traffic light means",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Reduce speed and proceed safely"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "Maximum permissible speed of a motorcycle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 50 km/hr"
            },
            {
              "no": 75,
              "question":
                  "The only vehicle which is permitted to be driven at a speed exceeding 65 km/hr",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Motor car"
            },
            {
              "no": 76,
              "question": "Maximum speed allowed for motor cars",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. No limit"
            },
            {
              "no": 77,
              "question": "A motorcycle can be driven at the speed of 50 km/hr",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Any time"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "According to law, a person driving a motorcycle shall",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Wear a helmet"
            },
            {
              "no": 79,
              "question":
                  "According to law, a person driving a motor car shall",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Wear a seat belt"
            },
            {
              "no": 80,
              "question":
                  "Minimum age required to procure a driving licence for LMV",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 18 Years"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "Minimum age required to procure a commercial driving licence",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 20 Years"
            },
            {
              "no": 82,
              "question": "While parking the vehicle",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Parking brake should be applied"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "Validity of vehicle insurance is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 1 Year"
            },
            {
              "no": 84,
              "question":
                  "The colour scheme of number plate for private vehicle is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. White background with Black letter"
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "Which traffic light should be lit after Green at a junction?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Yellow"
            },
            {
              "no": 86,
              "question":
                  "Where it is not safe to reverse your car, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Go ahead to find a suitable place to reverse the car"
            },
            {
              "no": 87,
              "question": "How can a driver prevent fatigue while driving?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. By resting during the journey every two hours"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "How does the stopping distance of a vehicle get affected while applying the brake during rain?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Stopping distance increases"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "In case of an accident, to seek medical help, you should dial",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 108 or 102"
            },
            {
              "no": 90,
              "question":
                  "In case of an accident where the driver was not holding a driving licence",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Insurance company shall not compensate"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "Minor driving a car and meets with an accident",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Offence as per the law to be registered and penalties to be applied"
            },
            {
              "no": 92,
              "question":
                  "What is the colour scheme for the number plate of a commercial vehicle?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Yellow base and black letters"
            },
            {
              "no": 93,
              "question":
                  "An area guarded with a ribbon in red & white colour indicates",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Road repairing work is going on"
            },
            {
              "no": 94,
              "question":
                  "The compulsory safety device in a car to protect passengers in case of accident is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Seat belt"
            },
            {
              "no": 95,
              "question": "A driving license issued by RTO is valid",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Throughout the country"
            },
            {
              "no": 96,
              "question": "While parking your vehicle at night you should",
              "option1": "- Apply parking brake",
              "option2": "- Turn parking lights on",
              "option3": "",
              "answer": "A. Apply both"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "A driving license issued by RTO is valid",
              "option1": "- Keep the clutch pressed and roll the vehicle",
              "option2":
                  "- Switch off the engine and roll the vehicle to save fuel",
              "option3": "",
              "answer": "A. Avoid both"
            },
            {
              "no": 98,
              "question":
                  "Wearing a helmet by a woman while driving a two-wheeler is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Compulsory by law"
            },
            {
              "no": 99,
              "question": "Using a mobile phone while driving",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Increases the chances of an accident"
            },
            {
              "no": 100,
              "question": "The colour of the Stop-Line used on the road is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. White"
            },
            {
              "no": 101,
              "question": "While moving to the left lane to stop, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Lit left-side indicator"
            },
            {
              "no": 102,
              "question": "You can apply for a permanent driving licence after",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. 30 days from the date of issue of learner’s licence"
            },
            {
              "no": 103,
              "question": "Why is tyre rotation advisable in a vehicle?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. It avoids abnormal wear on the tyre"
            },
            {
              "no": 104,
              "question": "While changing lanes, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Use an indicator and change lane"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "The temperature gauge in the dashboard of a car indicates the temperature of",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. The engine"
            },
            {
              "no": 106,
              "question": "While driving, what will you keep in mind?",
              "option1": "- The traffic around you",
              "option2": "- The weather & Road conditions",
              "option3": "",
              "answer": "A. Both"
            },
            {
              "no": 107,
              "question": "While driving behind a longer vehicle, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Maintain a very long distance to have a better view of the traffic ahead of it"
            },
            {
              "no": 108,
              "question":
                  "You have fitted LPG / CNG fitment in your car from an approved fitment centre. Is it compulsory to get it registered at RTO?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Yes"
            },
            {
              "no": 109,
              "question": "Driving a vehicle without the brake light is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. An offence"
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "A 10-year-old child sitting in the front seat of the car should buckle the seat belt?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. It is compulsory"
            },
            {
              "no": 111,
              "question": "When child lock is applied in a car",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Door can be opened from outside only"
            },
            {
              "no": 112,
              "question": "Driving a vehicle without the silencer is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. An offence"
            },
            {
              "no": 113,
              "question": "The colour of reverse light is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. White"
            },
            {
              "no": 114,
              "question":
                  "It is compulsory for a driver to wear a uniform while driving",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. All commercial vehicles"
            },
            {
              "no": 115,
              "question": "While driving, the driver should keep",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Original driving licence"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "How long can a driver drive the vehicle after the expiry of his driving licence?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 30 days"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "In case of an accident, someone is suffering from skin burn. You should...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Douse the burns thoroughly with cold water, take the victim under a shelter, and call an ambulance"
            },
            {
              "no": 118,
              "question":
                  "In case of an accident, which knowledge can be helpful to you to save a human life?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. First-Aid"
            },
            {
              "no": 119,
              "question":
                  "In case of an accident, someone is suffering from a serious back injury. You should...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "A. Not move the victim and try to warn other traffic about the accident"
            },
            {
              "no": 120,
              "question":
                  "In case of an accident, if the victim is bleeding under the helmet, you should",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Not try to remove the helmet but call an ambulance"
            },
            {
              "no": 121,
              "question": "ABC in first aid means",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Airway, Breathing, Circulation"
            },
            {
              "no": 122,
              "question":
                  "To be helpful to an unconscious person in case of an accident, you should,",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. do both"
            },
            {
              "no": 123,
              "question": "The average pulse rate of an adult is",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. 70 per minute"
            },
            {
              "no": 124,
              "question": "When should you use a mobile phone?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. When the vehicle is parked aside"
            },
            {
              "no": 125,
              "question": "Drinking alcohol and driving invites",
              "option1": "- wrong judgement by driver",
              "option2": "- reduced vision of a driver",
              "option3": "",
              "answer": "A. both"
            },
            {
              "no": 126,
              "question": "You can save fuel by",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",

              "answer": "A. Proper tuning of the vehicle"
            },
            {
              "no": 127,
              "question": "Incorrect gear shifting may lead to",
              "option1": "- Damage on gear box",
              "option2": "- Higher fuel consumption",
              "option3": "",
              "answer": "A. Both"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "Yellow continuous line marked at the middle of the road indicates",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "A. Crossing yellow line is prohibited"
            }
          ]
        },

        {
          "Bengali": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "যখন পদচারীরা, পদচারীদের রাস্তা পারাপারের জন্য নির্দিষ্ট স্থানে অপেক্ষা করছেন, তখন আপনি…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ী থামান, পদচারীরা রাস্তা পার হওয়া অবধি অপেক্ষা করুন এবং তারপরে এগোন"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "আপনি একটি সংকীর্ণ সেতুর দিকে গাড়ী নিয়ে এগোচ্ছেন, অন্য একটি গাড়ী, উল্টোদিক থেকে সেতুতে ঢোকবার মুখে, তখন আপনি…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. অন্য গাড়িটি সেতু পার হয়ে আসা অবধি অপেক্ষা করুন এবং তারপর এগোন"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "যখন একটি গাড়ী দুরঘটনাগ্রস্থ হয়ে কোনো মানুষ আহত হয়েছেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. আহত মানুষ্টির চিকিতসার জন্য সকল প্রকার প্রয়োজনিয় পদক্ষেপ নিন এবং ২৪ ঘন্টার মধ্যে সবচেয়ে কাছের থানায় জানান"
            },
            {
              "no": 4,
              "question": "যে রাস্তা এক্মুখি যান চলাচলের জন্য নির্দিষ্ট",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. রিভার্স বা ব্যক গিয়ারে গাড়ী চালানো যাবেনা"
            },
            {
              "no": 5,
              "question": "আপনি সামনের গাড়ীটিকে অতিক্রম করতে পারেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ঐ গাড়ীটির ডানদিক দিয়ে"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "যখন একটি গাড়ী প্রহরীহীন রেলওয়ে লেভেল ক্রসিং এর দিকে এগোচ্ছে, তখন ক্রসিং পার হবার আগে গাড়ীর চালক",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ীটিকে রাস্তার বাঁ দিকে দাঁড় করাবেন, তারপর গাড়ী থেকে নেমে রেললাইনের কাছে যাবেন এবং নিশ্চিত হবেন, রেললাইনের কোনো দিক থেকেই কোনো ট্রেন বা ট্রলি আসছে কি না"
            },
            {
              "no": 7,
              "question": "ট্রান্সপোর্ট বা বানিজ্যিক গাড়িকে কিভাবে চিনবেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ীটির নাম্বার প্লেট দেখে"
            },
            {
              "no": 8,
              "question": "শিক্ষানবিসের লাইসেন্সের বৈধতা থাকে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ৬ মাস"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "ফুটপাথ বিহীন রাস্তায় পদচারীরা",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. রাস্তায় ডানদিক দিয়ে হাঁটবেন"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "উল্লিখিত গাড়ির ক্ষেত্রে, রাস্তা করে দিতে হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. আপদকালীন সংকেত যুক্ত গাড়ি"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "উল্টোদিক থেকে এগিয়ে আসা গাড়িকে যেতে দিতে হবে...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. আপনার ডান দিক দিয়ে"
            },
            {
              "no": 12,
              "question":
                  "কোন একটি গাড়ীর চালক, সামনের গাড়ীকে অতিক্রম করতে পারবেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যখন সামনের গাড়ীর চালক, পিছনের গাড়ীটিকে অতিক্রম করার সংকেত দেযাচ্ছেন"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "গাড়ীর চালক, সাধারন ভাবে গাড়ী চালিয়ে যাবেন…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. রাস্তার বাঁ দিক বরাবর"
            },
            {
              "no": 14,
              "question":
                  "যখন কোনো গাড়ী রাতে রাস্তার ধারে রাখা (পার্ক করা) হয়েছে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ী দাঁড়িয়ে থাকাকালীন আলো (পার্কিং লাইট) জালিয়ে রাখতে হবে"
            },
            {
              "no": 15,
              "question": "কুয়াশায় ব্যবহার্য বাতি (ফগ ল্যাম্প) ব্যবহৃত হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. যখন কুয়াশা থাকবে"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "জেব্রা চিন্হের কাজ হল...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. পদচারীদের রাস্তা পারাপারের করার জন্য নির্দিষ্ট জায়গা"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "যখন একটি এম্বুলেন্স আসছে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. চালককে নিজের গাড়ীটিকে রাস্তার পাশে নিয়ে গিয়ে, এম্বুলেন্সর জানা রাস্তা করে দিতে হবে"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "ট্রাফিকের লাল আলোর মানে হল…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ী চালানো বন্ধ করতে হবে"
            },
            {
              "no": 19,
              "question":
                  "হাসপাতালের প্রবেশের মুখে গাড়ী বিশ্রামে দাঁড় (পার্ক করা) করিয়ে রাখা",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. অনুচিত"
            },
            {
              "no": 20,
              "question":
                  "যখন পিচ্ছিল রাস্তার সংকেত, রাস্তায় দেখা যাবে, তখন চালক…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ীর গিয়ার পরিবর্তন করে, গাড়ীর গতি কমাতে হবে"
            },
            {
              "no": 21,
              "question":
                  "পিছন থেকে গাড়ী চালিয়ে অতিক্রম (ওভারটেক) করা, এই সব ক্ষেত্রে নিষিদ্ধ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যখন, এই অতিক্রম করা (ওভারটেক করা) অন্য যান বাহনের পক্ষে অসুবিধা বা বিপদজনক"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "রাস্তার বাঁকের মুখে এগোনোর সময়, পিছন দিক দিয়ে অতিক্রম (ওভারটেক) করা",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. অনুমোদন যোগ্য নয়"
            },
            {
              "no": 23,
              "question": "মদ্যপান করে গাড়ী চালানো",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. সমস্ত গাড়ীতে নিষিদ্ধ"
            },
            {
              "no": 24,
              "question": "হর্ন বাজানো নিষিদ্ধ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. হাসপাতাল, আদালতের কাছে"
            },
            {
              "no": 25,
              "question": "পিছনের দৃশ্যের জন্য আয়না ব্যবহৃত হয়",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. পিছন থেকে এগিয়ে আসা গাড়ীর উপর লক্ষ্য রাখার জন্য"
            },
            {
              "no": 26,
              "question": "চলন্ত গাড়ীতে ওঠা এবং নামা",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. সকল প্রকার গাড়ীতে নিষিদ্ধ"
            },
            {
              "no": 27,
              "question":
                  "প্রত্যেক গাড়ীকে প্রত্যেক ছয় মাস অন্তর ধোঁযা পরীক্ষার প্রসংশাপত্র করে নিতে হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. রেজিষ্ট্রেশনের এক বছর পর থেকে"
            },
            {
              "no": 28,
              "question": "যখন গাড়ীতে জ্বালানি ভরা হচ্ছে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ধূমপান করবেন না"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "মোবাইল ফোন ব্যবহার করা যাবে না",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ী চালানোর সময়"
            },
            {
              "no": 30,
              "question":
                  "পিছন থেকে সামনের গাড়ীকে অতিক্রম করা (ওভারটেক), নিষিদ্ধ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. যখন সামনের রাস্তা স্পস্ট রুপে দৃশ্যমান নয়"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "রাস্তার তীক্ষ বাঁক অথবা, থেমে থাকে গাড়ীর খুব কাছে থেকে, পদচারীরা রাস্তা পারাপার করবেন না, কেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. দূর থেকে আসা অন্যান্য গাড়ীর চালকেরা, রাস্তা পারাপারকারী ব্যক্তিদের নাও দেখতে পারেন"
            },
            {
              "no": 32,
              "question": "অবাণিজ্যিক (প্রাইভেট) গাড়ীর নথিসমূহ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. নিবন্ধন শংসাপত্র, বীমা শংসাপত্র, ট্যাক্স টোকেন, গাড়ী চালানোর অনুমতি পত্র, ধোঁয়া পরীক্ষার ছাড় পত্র"
            },
            {
              "no": 33,
              "question":
                  "যে রাস্তায় গাড়ী চালাচ্ছেন, সেই রাস্তার বাঁদিক, গাড়ী বাঁক নেওয়ার জন্য আপনি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. বাঁ দিকে ঘোরানোর সংকেত দিন, রাস্তার বাঁ দিকে গাড়ী চালিয়ে দুইবার হর্ন দিয়ে বাঁ দিকে ঘোরান"
            },
            {
              "no": 34,
              "question": "ধোঁয়া পরীক্ষার ছাড়পত্রের বৈধতা",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ৬ মাস"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "যখন গাড়ীর হেডলাইট জ্বালিয়ে গাড়ী চালাচ্ছেন, তখন উল্টোদিক থেকে একটি গাড়ী এগিয়ে এলে, আপনি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ীটি অতিক্রম করে যাওয়া অবধি অল্প আলোতে হেডলাইট জ্বালিযে রাখুন"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "গাড়ীর চালক, হাতের তালু নীচের দিকে ডান হাত বাড়িয়ে তা বেশ কয়েকবার উঠাচ্ছেন এবং নামাচ্ছেন তাহলে আপনি বুঝবেন যে…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. তিনি গাড়ীর গতি কমাচ্ছেন"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "গীয়ার ছাড়া মোটরসাইকেল চালানোর লাইসেন্স-এর জন্য সর্বনিম্ন বয়স",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ১৬ বছর"
            },
            {
              "no": 38,
              "question": "যখন আপনি স্কুলের চিন্হ দেখবেন, তখন আপনি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ী আস্তে চালান এবং সাবধানতার এগিয়ে যান"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "বাঁ দিকে ঘোরানোর সময়, দুচাকা-গাড়ীর চালক",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. বাঁ দিকে ঘোরানোর সংকেত, তাঁর ডান হাত দিয়ে দেখাবেন"
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "U টার্ন নেবার সময় সংকেত হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ডান দিকে ঘোরানোর সংকেত"
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "বাণিজ্যিক / পরিবহন গাড়ী চালানোর জন্য অনুজ্ঞা পত্রের (লাইসেন্স) সর্বনিম্ন বয়স",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ২০ বছর"
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "সামনের গাড়ী অতিক্রম করার (ওভারটেক) ক্ষেত্রে নিষিদ্ধ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. সঙ্কীর্ণ সেতু"
            },
            {
              "no": 53,
              "question":
                  "কোন পশুর দায়িত্বে থাকা ব্যক্তির যদি এই আশঙ্কা হয়, যে পশুটি নিয়ন্ত্রনের বাইরে যেতে পারে, সেক্ষেত্রে তিনি গাড়ী থামানোর অনুরোধ করলে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. চালক গাড়ীটি থামাবেন"
            },
            {
              "no": 54,
              "question": "গাড়ী পার্ক করে রাখার ক্ষেত্রে নিষিদ্ধ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ট্রাফিক বাতির কাছে"
            },
            {
              "no": 55,
              "question": "অতিরিক্ত বেগে গাড়ী চালানো",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. ইহা অপরাধ, যার ফলে, গাড়ী চালানোর অনুমতিপত্র সাময়িক বাতিল বা বাতিল হতে পারে"
            },
            {
              "no": 56,
              "question":
                  "যখন একটি স্কুল বাস ছাত্র ওঠানো বা নামানোর জন্য থেমে আছে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. ধীরগতিতে, সাবধানতার সঙ্গে এগোন কেননা, এই সম্ভাবনা থেকে যায় যে ছাত্ররা হঠাত করে রাস্তা পার হচ্ছে"
            },
            {
              "no": 57,
              "question":
                  "যখন, হাতে সাদা লাঠি নিয়ে, এক অন্ধ ব্যক্তি রাস্তা পার হচ্ছেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ীর চালক ঐ সাদা লাঠিটিকে, গাড়ী থামানোর জন্য ট্রাফিক সংকেত হিসাবে বিবেচনা করবেন"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "যখন একটি মোটর গাড়ী দূর্ঘটনা গ্রস্থ হয়",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. সবচেয়ে কাছের পুলিশ থানায়, ২৪ ঘন্টার মধ্যে জানাতে হবে"
            },
            {
              "no": 59,
              "question": "যখন দূর্ঘটনার ফলে তৃতীয় পক্ষের সম্পদ ক্ষতিগ্রস্থ হয়",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. চালক সবচেয়ে কাছের পুলিশ থানায়, ২৪ ঘন্টার মধ্যে জানাবেন"
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "যখন পিছনের গাড়ীটি, সামনের গাড়ীটিকে অতিক্রম (ওভারটেক) করতে শুরু করেছে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. আমরা অন্য গাড়ীকে অতিক্রম (ওভারটেক) করব না"
            },
            {
              "no": 71,
              "question":
                  "আপনি রাস্তার এমন মোড়ে এলেন, যেখানে সংকেত বাতি বা পুলিশ নেই, তখন আপনি…",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. ঐ মোড়ের দিকে আসছে এই সকল পরিযানকে আপনার ডান দিকে রাস্তা করে দিন এবং প্রয়োজনীয় সংকেত দিয়ে, আপনি সামনে এগোন"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "যখন আপনি এমন একটি রাস্তায় মোড়ের দিকে এগোচ্ছেন যেখানে হলুদ সংকেত বাতি মিটমিট করে জ্বলছে, তখন আপনি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. গাড়ীর গতি কমান এবং গাড়ী নিয়ে এগিয়ে যাওয়া নিরাপদ হবে, এটা নিশ্চিত হলে, কেবলমাত্র তখনই গাড়ী নিয়ে এগোন"
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "যেখানে রাস্তা একটানা হলুদ দাগ দ্বারা চিহ্নিত করা আছে সেখানে গাড়ী নিয়ে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. হলুদ রেখা স্পর্শ বা অতিক্রম করা চলবে না"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "ঢালের রাস্তায় গাড়ী চালালে আপনি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. পাহাড় বেয়ে উপরের দিকে উঠছে যে সব গাড়ী তাকে অগ্রাধিকার দিন"
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "ট্রাকটরের চালক যাঁদের বহন করবেন না",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. চালক ছাড়া অন্য যে কোনো ব্যক্তি"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "যখন শাখা রাস্তা থেকে প্রধান রাস্তায় গাড়ী নিয়ে প্রবেশের সময়, চালক অগ্রাধিকার দেবেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. প্রধান রাস্তায় এগিয়ে চলেছে, এরকম সব গাড়ীকে"
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "আপনি একটি গাড়ীকে, পিছন থেকে বাঁদিক বরাবর সামনের গাড়ীকে অতিক্রম (ওভারটেক) করতে পাবেন যদি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যদি ঐ গাড়ীর চালক, ডান দিকে ঘোরানোর ইচ্ছা প্রকাশ করে, গাড়ীটিকে, রাস্তার মাঝ বরাবর নেয়ার জন্য"
            },
            {
              "no": 78,
              "question": "গাড়ী চালানোর ক্ষেত্রে 'লেজুড় হয়ে' চলার মানে কি?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. একটি গাড়ীর পিছন দিকে,অত্যন্ত কাছে থেকে, বিপদজনক ভাবে গাড়ী চালানো"
            },
            {
              "no": 79,
              "question":
                  "ক্ষমতাপ্রাপ্ত আধিকারিকরা কোনো গাড়ীকে আটক করতে পারেন যদি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যদি গাড়ীটির কোন বৈধ নিবন্ধকরণ অথবা অনুমতি পত্র না থাকে"
            },
            {
              "no": 80,
              "question": "যে প্রকারের হর্ন অনুমোদিত",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. বৈদ্যুতিক হর্ন"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "'রক্ষণাত্মক গাড়ী চালানো' কি?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. পরিযান বিধি এবং রাস্তায় সংকেত লঙ্ঘিত হবে, ওই আশঙ্কা যখন গাড়ীএ চালক এবং রাস্তার অন্যান্য ব্যবহারকারীরা করছেন, তখন সতর্কতার সঙ্গে গাড়ী চালানো"
            },
            {
              "no": 92,
              "question": "থামার রেখা, বলতে কি বোঝায়?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. রাস্তার সংযোগ স্থল অথবা পদচারীদের পারাপারের জায়গার কাছে, সাদা বা হলুদ রঙের ৫ সেমি চওড়া রেখা"
            },
            {
              "no": 93,
              "question":
                  "যে গাড়ী টানছে এবং যে গাড়ীকে টানা হচ্ছে, তাদের মধ্যে অনুমোদিত সর্বোচ্চ দূরত্ব হল",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ৫ মিটার"
            },
            {
              "no": 94,
              "question": "মোটর গাড়ী আইন ১৯৮৮ এর ১১২ নং ধারা অনুযায়ী",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ীর গতিসীমা ছাড়িয়ে চালানো চলবে না"
            },
            {
              "no": 95,
              "question": "আঁকাবাঁকা ভাবে গাড়ি চালানো",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. সবসময়ই, যে কোন গাড়ীর পক্ষে বিপদজনক"
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "আপনি দীর্ঘ পাহাড়ী ঢাল বেয়ে নামার সময়, গাড়ীর গতি নিয়ন্ত্রন করতে আপনার কি করা উচিত হবে?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. গাড়ি নিম্নগিয়ারে রাখুন"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "যখন আপনি বৃত্তাকার পথে গাড়ী চালাচ্ছেন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যে সব পরিযান বৃত্তাকার পথে আছে, তাদের রাস্তার অধিকার আছে"
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "গাড়ি চালানোর সময় শিরস্ত্রান পরা অত্যাবশ্যক",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. আপনার ব্যক্তিগত নিরাপত্তার জন্য"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "রাত্রে, আপনি সামনের গাড়ীকে অতিক্রম করছেন, আপনাকে অবশ্যই নিশ্চিত হতে হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. সামনের গাড়িকে ওভারটেক করার আগে, গাড়ির হেড লাইটের আকস্মিক আলোর ঝলক দিন"
            },
            {
              "no": 100,
              "question": "হলুদ সংকেত বাতির আকস্মিক ঝলক ব্যবহৃত হয়, যখন",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. আপনি গাড়ীর গতি কমিয়ে দেবেন এবং সতর্ক ভাবে সামনে এগোবেন"
            },
            {
              "no": 101,
              "question":
                  "জেব্রা দাগের সামনে পদচারীরা রাস্তা পার হবার জন্য অপেক্ষা করছেন, তাঁরা রাস্তা পার হতে শুরু করেন নি, আপনি কি করবেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. ধৈর্য ধরুন এবং অপেক্ষা করুন"
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "যগাড়ি সাময়িক বিশ্রামে রাখার (পার্ক করা) জন্য আপনাকে অনুমতি দেওয়া আছে",
              "option1": "- ফুটপাথের উপরে",
              "option2": "- পাহাড়ের শীর্ষে",
              "option3": "",
              "answer": "উ. দুটি বিকল্পে্র কোনটাই নয়"
            },
            {
              "no": 103,
              "question": "কুয়াশার পরিবেশে জোড়ালো আলোর রশ্মি",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. এটা খারাপ, কারন এই আলো পিছনে প্রতিফলিত হয়ে চোখ ধাঁধিয়ে দিতে পারে"
            },
            {
              "no": 104,
              "question":
                  "যখন একটি মোড়ের দিকে এগোচ্ছেন যেখানে আপনাকে সোজা যেতে হবে",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. মাঝের লেনের কম করে ৫০ মিটার আগে থেকে লেন পরিবর্তন করুন"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "আপনি গাড়ি চালাচ্ছেন পিছন দিক দিয়ে কোন গাড়ী হেড লাইটের আকষ্মিক ঝলক দিয়ে এসে পড়েছে আপনি কি করবেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "উ. যদি নিরাপদ হয়, তবে পিছন থেকে এসে পড়া গাড়ীকে অতিক্রম করতে দিন"
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "কখন দিনের বেলায়, গাড়ির প্রধান বাতিকে (হেড লাইট) তীব্র আলোর রশ্মিতে পূর্ণ করে সংকেত (ডীপ) হিসাবে, অবশ্যই ব্যবহার করবেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. যখন রাস্তায় অল্প দৃশ্যমান্যতা এবং রাজপথে"
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "বৃষ্টির মধ্যে আপনি গাড়ী চালাচ্ছেন। কেন, সামনের গাড়ীর পেছন থেকে আপনি, আপনার গাড়ীকে ভালো দুরত্বে রাখবেন?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "উ. যদি ঐ গাড়ী হঠাত করে থামে"
            }
          ]
        },

        {
          "Marathi": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "पादचारी सडकपारच्या ठिकाणी जेव्हा रस्ता ओलाांडण्याच्या प्रतिक्षेत लोक उभे असतील तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन थांबवून पादचारी रस्ता ओलांडेपर्यंत प्रतिक्षा करावी त्यानंतरच पुढे जावे"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "एका अरुंद पुलाजवळ, विरुद्ध बाजूने येणारे वाहन त्या पुलावर प्रवेश करण्याच्या बेतात असले तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. समोरील वाहन पूल ओलांडेपर्यंत प्रतिक्षा करावी व त्यानंतर पुढे जावे"
            },
            {
              "no": 3,
              "question": "वाहनास अपघात होवून व्यक्तीस दुखापत झाली असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. दुखापतग्रस्तांना वैद्यकीय सुविधा मिळणेसाठी आवश्यक प्रयत्न करून नजिकच्या पोलीस ठाण्यास 24 तासाच्या आत कळवावे"
            },
            {
              "no": 4,
              "question": "एकमार्गी वाहतुकीचा रस्त्यावर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रिव्हर्स गिअरमध्ये वाहन चालवू नये."
            },
            {
              "no": 5,
              "question": "समोरील वाहन ओलांडण्यासाठी/ओव्हरटेकसाठी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. त्या वाहनाच्या उजव्या बाजूकडून जावे"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "मनुष्याविरीहित रेल्वे क्रॉसिंग ओलांडण्यापूर्वी वाहनचालकाने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रस्त्याच्या डाव्या बाजूस वाहन थांबवून रेल्वे येत नसल्याची यात्री करावी"
            },
            {
              "no": 7,
              "question": "तुम्ही परिवहन वाहन कसे ओळखाल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाची नंबरप्लेट पाहून"
            },
            {
              "no": 8,
              "question": "शिकाऊ लायसन्सची विधिग्राहयता",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 6 महिने"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "फुटपाथविरहित रस्त्यावर पादचा-यांनी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रस्त्याच्या उजव्या बाजूकडून चालावे"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "खालील प्रकारच्या वाहनांसाठी मार्ग मोकळा करून द्यावा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रुग्णवाहिका आणि अग्निशामक वाहन"
            },
            {
              "no": 11,
              "question":
                  "विरुद्ध बाजूने येणा-या वाहनांना कोणत्या बाजूने जावू द्यावे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तुमच्या उजव्या बाजूने"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "वाहनचालक ओव्हरटेक करून जावू शकतो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. जेव्हा समोरील वाहनाचा चालक ओव्हरटेक करण्याकरिता इशारा करीत असल्यास"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "वाहन चालकाने आपले वाहन",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रस्त्याच्या डाव्या बाजूने चालवावे"
            },
            {
              "no": 14,
              "question":
                  "रात्रीच्या वेळी जेव्हा वाहन रस्त्याच्या कडेला पार्क केले असेल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पार्किंग दिवे चालू करावेत"
            },
            {
              "no": 15,
              "question": "यावेळी फोग लाईट वापरेल जातात",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. धुक्याच्या वेळी"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "झेब्रा क्रोसिंगचा अर्थ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पादचारी सडक पार"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "मागील रुग्णवाहीकेस",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनचालकाने वाहन रस्त्याच्या बाजून घेवून मार्ग मोकळा करून द्यावा"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "लाल वाहतूक दिवा काय दर्शवितो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन थांबवा"
            },
            {
              "no": 19,
              "question": "हॉस्पिटलच्या प्रवेशद्वारासमोर वाहन थांबविणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अयोग्य"
            },
            {
              "no": 20,
              "question":
                  "‘निसरडा रस्ता’ हे चिन्ह रस्त्यावर दिसल्यास वाहन चालकाने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गिअर बदलून वाहनाचा वेग कमी करावा"
            },
            {
              "no": 21,
              "question": "कोणत्या परिस्थितीत ओव्हरटेक करण्यास मनाई आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अन्य वाहतूकीस अडथळा अथवा धोका उत्पन्न होत असल्यास"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "वळण रस्त्यावर ओव्हरटेकिंग करण्यास/वाहन ओलांडून जाण्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. परवानगी नाही"
            },
            {
              "no": 23,
              "question": "वाहनचालकाने मद्यपान करून वाहन चालविण्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सर्व वाहनांस मनाई आहे"
            },
            {
              "no": 24,
              "question": "येथे हॉर्न वाजवण्यास मनाई आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हॉस्पिटल न्यायालाययांचे जवळ"
            },
            {
              "no": 25,
              "question": "वाहनाचा आरसा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पाठीमागील वाहतूक पाहण्यासाठी वापरावा"
            },
            {
              "no": 26,
              "question": "चालत्या गाडीतून उतरणे अथवा चढण्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सर्व वाहनांमध्ये मनाई आहे"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "वाहने कोणत्या ठिकाणी उभी (पार्किंग) करावीत?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जिथे वाहन उभा करण्यास मनाई नाही"
            },
            {
              "no": 28,
              "question": "वाहनात इंधन भरताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. धूम्रपान करू नये"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "भ्रमणध्वनी/मोबाईल फोनचा वापर करू नये",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालविताना"
            },
            {
              "no": 30,
              "question": "वाहन ओलांडण्यास ओव्हरटेकिंग करण्यास मनाई",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जेव्हा समोरील रस्ता स्पष्ठ दिसत नसेल"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "तीव्र वळणावर अथवा थांबलेल्या वाहनाच्या अगदी जवळून पादचा-यांनी रस्ता ओलांडू नये कारण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अन्य वाहनांच्या चालकांना रस्ता ओलांडणा-या व्यक्ती दिसणार नाहीत"
            },
            {
              "no": 32,
              "question": "खाजगी वाहनांमध्ये ठेवावयाची कागदपत्रे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. नोंदणी प्रमाणपत्र, विमा प्रमाणपत्र, कर प्रमाणपत्र, वाहन चालविण्याचा परवाना"
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "वाहन डावीकडे वळविण्यापूर्वी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. डाव्या बाजूस वळण्याचा सिग्नल दाखवा, रस्त्याच्या डाव्या बाजूस वाहन न्या आणि डावीकडे वळा"
            },
            {
              "no": 34,
              "question": "प्रदूषण नियंत्रण प्रमाणपत्राची विधीग्राहयता",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 6 महीने"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "रात्रीच्यावेळी तुम्ही वाहन चालवित असताना विरुद्ध दिशेकडून जवळ येणारे वाहन प्रखर प्रकाशझोत दाखवित असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन निघून जाईपर्यंत डिमरच्या सहायाने प्रकाशझोत मंद कराल"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "वाहन चालकाने उजवा हात सरळ करून तळहात खालील दिशेच्या स्थितीत ठेवून अनेकवळा वर खाली केल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तो वाहनाची गती कमी करीत आहे"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "गियर नसलेली मोटार सायकल चालविण्याचे लायसन्स प्राप्त करण्याचे किमान वय काय आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 16 वर्ष"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "जेव्हा तुम्ही ‘शाळा’ हे वाहतूक चिन्ह पहाल, तेव्हा तुम्ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वेग कमी कराल आणि सावधानतेने पुढे जाल"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "मोटार सायकल चालक डावीकडे वळताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उजव्या हाताने डाव्या बाजूस वळण्याची खूण करेल"
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "यू-टर्न घेत असताना करावयाचा इशारा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उजवीकडे वळण्याचा इशारा"
            },
            {
              "no": 41,
              "question": "नवीन वाहनांसाठीचा एक रकमी कर....या कालावधीसाठी असतो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाची नोंदणी रद करेपर्यंत"
            },
            {
              "no": 42,
              "question": "ओव्हरटेकिंग करण्यापूर्वी तुम्ही कोणती दक्षता घ्याल",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पुढील रस्ता पूर्णतः दिसत आहे आणि ओव्हरटेक करणे सुरक्षित आहे"
            },
            {
              "no": 43,
              "question": "आपल्या वाहनास दुसरे वाहन ओव्हरटेक करीत असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ओव्हरटेकिंग करणा-या वाहनास अडथळा करू नये."
            },
            {
              "no": 44,
              "question": "वाहन उभे करण्यास मनाई असणारी जागा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पदपथावर"
            },
            {
              "no": 45,
              "question": "हॅंड ब्रेकचा उपयोग कशासाठी करतात",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन पार्क करण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 46,
              "question": "दुचाकी वाहनावर दोनपेक्षा अधिक व्यक्ती स्वार असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कायद्याचे उल्लंघन आहे"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "हॉस्पिटलजवळ तुम्हाला अन्य वाहनास ओव्हरटेक करावयाचे असल्यास तुम्ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हॉर्न वाजवणार नाही"
            },
            {
              "no": 48,
              "question": "सार्वजनिक ठिकाणी नोंदणी न केलेले वाहन वापरणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बेकायदेशीर"
            },
            {
              "no": 49,
              "question":
                  "परिवहन संवर्गातील वाहन चालवण्यासाठी लायसेन्सप्राप्त करण्यासाठी किमान वयोमर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 20 वर्ष"
            },
            {
              "no": 50,
              "question": "कोणत्या रस्त्यावर ओव्हरटेकिंग करण्यास मनाई आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अरुंद पूल"
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "जनावर अनावर होण्याची शक्याता लक्षात घेता, जर गुराखी वाहन थांबवण्याची विनंती करीत असेल तर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनचालकाने वाहन थांबवावे"
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "खालील परिस्थितीत वाहने उभी करण्यास मनाई आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ट्रँफिक दिव्याच्या जवळ"
            },
            {
              "no": 53,
              "question": "अति वेगाने वाहन चालविणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. हा गुन्हा असून त्यासाठी वाहन चालकाचे लायसन्स निलंबत अथवा रद्द होवू शकते"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "जेव्हा स्कूलबस विदयार्थाना चढण्याकरिता अथवा उतरविण्याकरिता थांबली असेल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. हळू व सावधानतेने पुढे जा कारण तिथे विध्यार्थाना अचानकपणे रस्ता ओलाांडण्याची शक्यता असते"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "सफेद काठी घेवून एखादी अंध व्यक्ती रस्ता ओलांडत असेल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. सफेद काठी हीच वाहन थांबविण्याचे चिन्ह आहे, असे गृहीत धरावे"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "वाहनाचा अपघात झाल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. 24 तासांच्या आत नजीकच्या पोलीस ठाण्यास कळविणे आवश्यक आहे"
            },
            {
              "no": 57,
              "question":
                  "अपघातात एखाद्या त्रयस्थ व्यक्तीच्या मालमत्तेचे नुकसान झालेले असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. 24 तासांच्या आत वाहन चालकाने नजीकच्या पोलीस ठाण्यास कळविणे आवश्यक आहे"
            },
            {
              "no": 58,
              "question":
                  "जेव्हा पाठीमागील वाहनाने आपल्या वाहनास ओव्हरटेक करण्यास सुरुवात केली असेल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपण दुस-या वाहनास ओव्हरटेक करू नये"
            },
            {
              "no": 59,
              "question": "दुसरे वाहन आपल्या वाहनास ओव्हरटेक करीत असेल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपल्या वाहनाची गती वाढवू नये"
            },
            {
              "no": 60,
              "question": "खालील ठिकाणी वाहने उभी करण्यास मनाई आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हॉस्पिटलच्या प्रवेशद्वारावर"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "खालील ठिकाणी वाहने उभी करण्यास मनाई आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आगप्रतिबंधक यंत्रणेस (फायर हायड्रट) अडथळा"
            },
            {
              "no": 62,
              "question":
                  "दुचाकी वाहनावर पाठीमागील बाजूस बसवून एखाद्यास न्यावयाचे असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनास फूट रेस्ट, हॅन्डग्रीप आणि साईड गार्ड असणे आवश्यक आहे"
            },
            {
              "no": 63,
              "question": "प्रवासी बस/टॅक्सीमध्ये चालकाने धूम्रपान केल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनचालकाचे लायसन्स निलंबित होवू शकते"
            },
            {
              "no": 64,
              "question":
                  "इतरांना अथवा प्रवाशांना असुविधा होईल अशा प्रकारे रस्त्यावर वाहन उभे केल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालकाचे लायसन्स निलंबित अथवा रद्द होवू शकते"
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "मालवाहतूक करणा-या वाहनातून भारक्षमतेपेक्षा जास्त माल वाहून नेणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनचालकाचे लायसन्स निलंबित अथवा रद्द होवू शकते"
            },
            {
              "no": 66,
              "question":
                  "कमी अंतर असल्याने प्रवास करण्यास टॅक्सी/रिक्षा चालकाने नकार दिल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालकाचे लायसन्स निलंबित अथवा रद्द होवू शकते"
            },
            {
              "no": 67,
              "question":
                  "वाहतूक पोलीस अथवा सिग्नल दिवा नसलेल्या चौकात तुम्ही पोहोचत असाल तेव्हा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. तुमच्या उजव्या बाजूकडून चौकात येणा-या वाहतूकीस मार्ग द्या आणि पुढे जाण्याचा इशारा"
            },
            {
              "no": 68,
              "question":
                  "जेथे आपण पिवळा दिवा दाखविला असेल अशा चौकात तुम्ही पोहोचत असाल तेव्हा तुम्ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनाचा वेग कमी कराल आणि पुढे जाणे सुरक्षित असल्याची खात्री केल्यानंतर पुढे जाल"
            },
            {
              "no": 69,
              "question":
                  "ज्या ठिकाणी रस्त्यावर सलग अशा पिवळ्या रंगांच्या रेषा आखलेल्या असतील, अशा ठिकाणी तुम्ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पिवळ्या रंगाच्या रेषांना स्पर्श अथवा पार करणार नाही"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "चढणीवर वाहन चालवित असताना तुम्ही काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. चढणा-या वाहनांना आग्रक्रम द्याल"
            },
            {
              "no": 71,
              "question": "टॅक्टर चालवित असताना चालकाने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इतर कोणासही सोबत घेवू नये"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "छोटा रस्त्यावरून मुख्य रस्त्यावर प्रवेश करताना, वाहन चालकाने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. उजवीकडून येणा-या वाहनांना मुख्य रस्त्यावर प्रवेश करण्यास अग्रक्रम द्यावा"
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "तुम्ही डाव्या बाजूने एखाद्या वाहनास ओव्हरटेक करू शकता, जर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. समोरील वाहनचालकाने उजव्या बाजूस वळण्याचा इशारा देवून वाहन रस्त्याच्या मध्यबाजूस आणल्यास"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "टेल-गेटींग हया शब्दाचा अर्थ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पुढील वाहनाच्या मागे अगदी नजीक धोकादायकरित्या वाहन चालविणे"
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "कोणत्या परिस्थितीत वाहन जप्त होवू शकते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाची विधिग्राहयता नोंदणी अथवा परवाना नसल्यास"
            },
            {
              "no": 76,
              "question": "कोणत्या होर्नला परवानगी आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इलेक्ट्रिक हॉर्न"
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "या ठिकाणी रिवर्स गिअरमध्ये वाहन चालविण्यास प्रतिबंध असतो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. एकमार्गी रस्ता"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "मद्यप्राशन करून वाहन चालविताना आढळल्यास होणारी शिक्षा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. सहा महिने कारावास किंवा रु. 2000/- दंड किंवा दोन्ही"
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "शिकाऊ लायसन्स धारण करणा-याने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पक्की अनुज्ञप्तीधारक व्यकतीव्यतिरिक्त इतर कोणासही सोबत घेवू नये"
            },
            {
              "no": 80,
              "question": "प्रत्येक मोटार वाहनास कोणता विमा असणे सक्तीचे आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. त्रयस्थ व्यक्तीचा विमा"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "पुढे जाणा-या वाहनापासून कमीतकमी सुरक्षित अंतर किती असावे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाच्या वेगानुसार"
            },
            {
              "no": 82,
              "question":
                  "खाजगी वाहनांतून वाहून नेण्याची प्रवासी क्षमती ही यानुसार असते",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. नोंदणी प्रमाणपत्र"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "कोणत्या ठिकाणी ओव्हरटेकिंग करण्यास मनाई आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तीव्र घाट रस्त्यावर"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "रस्त्यावर तुटक पांढरी रेषा आखलेली असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गरज असल्यास मार्गिका बदलू शकता"
            },
            {
              "no": 85,
              "question": "ट्रँफिक सिग्नल मधील लुकलुक करणारा लाल दिवा म्हणजे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन थांबवा व सुरक्षितरित्या पुढे जा"
            },
            {
              "no": 86,
              "question": "सुरक्षित वाहन चालविणे म्हणजे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रस्त्याच्या वापर करणा-या सर्व घटकांकडून नियमांचे उल्लंघन होण्याची शक्यता गृहीत धरून वाहन चालविणे"
            },
            {
              "no": 87,
              "question": "‘थांबा रेषा’ याचा अर्थ काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. या रेषेपूर्वी वाहन थांबवावे"
            },
            {
              "no": 88,
              "question": "वाहनाचे इंजिन चालू करण्यापूर्वी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. रेडिएटर मधील पाण्याची तसेच इंजिन ऑइलची पातळी तपासावी"
            },
            {
              "no": 89,
              "question": "दुचाकी वाहनासाठी कमाल वेगमर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 50 किमी"
            },
            {
              "no": 90,
              "question":
                  "फक्त या प्रकारच्या वाहनांस ताशी 65 किमी वेगापेक्षा अधिक वेगाने चालविण्यास परवानगी आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार कार"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "शाळेजवळ वाहनांची कमाल वेगमर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 25 किमी"
            },
            {
              "no": 92,
              "question": "मालवाहू वाहनात माल भरला असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. माल वाहनाच्या बाहेर येता कामा नये"
            },
            {
              "no": 93,
              "question":
                  "वाहन टोंईग करून नेते वेळी त्या दोन वाहनांत... पेक्षा जास्त अंतर असू नये",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 5 मीटर"
            },
            {
              "no": 94,
              "question":
                  "दुहेरी मार्गावरील रस्त्यावर जात अस्तांना, तुमच्या पुढील वाहन फार कमी वेगाने जात असल्यास व पुढील रस्ता",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उजव्या बाजूने ओव्हरटेक करा"
            },
            {
              "no": 95,
              "question":
                  "इतर वाहनांना टोंईग करून नेणा-या वाहनांसाठीची कमाल वेगमर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 24 किमी"
            },
            {
              "no": 96,
              "question": "मालवाहू वाहनांतून माल वाहून नेण्याची भार क्षमता",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. परवान्यानुसार मर्यादा असते"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "हलक्या मोटार वाहनांकरितां कमाल वेग मर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मर्यादा नाही"
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "मोटार वाहन कायदा 1988 अंतर्गत कलम 112 अन्वये",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाची वेगमर्यादा ओलांडू नये"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "मोटार वाहन कायदा 1988 अंतर्गत कलम 113 अन्वये चालकाने वाहन चालवू नये जर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाचे प्रमाणित भारक्षमतेपेक्षा अधिक वजन असल्यास"
            },
            {
              "no": 100,
              "question": "मिरवणूकी सोबत चालणा-या वाहनांकरिता कमाल वेग मर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 25 किमी"
            },

            {
              "no": 101,
              "question":
                  "मालवाहू वाहनांकरिता मालाची जमिनीपासून उंचीची कमाल मर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 3.8 मीटर"
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "मोटार वाहन कायदा 1988 अंतर्गत कलम 129 अन्वये दुचाकीस्वाराने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हेल्मेट परिधान केले पाहिजे"
            },
            {
              "no": 103,
              "question": "जड वाहनांकरिता कमाल वेगमर्यादा",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 65 किमी"
            },
            {
              "no": 104,
              "question":
                  "वाहतूक दिव्यांनी नियंत्रित असणा-या चौकात यू-टर्न घ्यावयाचा असल्यास तुम्ही",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. यू-टर्न घेण्यापूर्वी सिग्नल हिरवा होण्याची प्रतिक्षा कराल"
            },
            {
              "no": 105,
              "question": "सरळ रस्त्यावर वळणे घेत वाहन चालविणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कोणत्याही परिस्थितीत धोकादायक आहे"
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "तुम्ही घाटातील लांब अशा तीव्र उतारावर वाहन चालवित आहात, तुमच्या वाहनाचा वेग नियंत्रित करण्यासाठी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. खालच्या गिअरमध्ये वाहन चालवावे"
            },
            {
              "no": 107,
              "question": "शिकावू चालकाला कोण प्रशिक्षण देवू शकतो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मान्यता प्राप्त वाहन प्रशिक्षक"
            },
            {
              "no": 108,
              "question": "वर्तुळ मार्गाच्या ठिकाणी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वर्तुळ मार्गावर असणा-या वाहनांना प्राधान्य द्या"
            },
            {
              "no": 109,
              "question": "दुचाकी स्वारांकरिता हेल्मेट घालणे गरजेचे आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ते तुमच्या व्यक्तीगत सुरक्षेकरिता आहे"
            },
            {
              "no": 110,
              "question": "वाहनाचा हॉर्न केव्हा वाजवाल",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. इतर वाहन चालकांना तुमची उपस्थिती जाणवून देण्याकरिता"
            },

            {
              "no": 111,
              "question":
                  "प्रवाशांना चढणे/उतरणेकरिता थांबलेल्या प्रवासी बसच्यामागे आपण असाल तर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मागे संयमाने थांबाल"
            },
            {
              "no": 112,
              "question": "रात्रीच्या वेळी ओव्हरटेक करताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ओव्हरटेकिंग करण्यापूर्वी हेडलाईट चालू बंद करावेत"
            },
            {
              "no": 113,
              "question": "ट्रँफिक सिग्नलचा पिवळा दिवा काय दर्शवितो",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वेग कमी करून सावधानतेने जा"
            },
            {
              "no": 114,
              "question": "झेब्रा क्रोसिंग जवळ पादचारी रस्ता पार करेपर्यंत",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. संयम राखून सर्व पादचा-यांनी रस्ता ओलांडेपर्यंत संयम ठेवावा"
            },
            {
              "no": 115,
              "question": "या ठिकाणी वाहने उभी करू शकता",
              "option1": "- पदपथावर",
              "option2": "- हॉस्पिटलच्या दारासमोर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. यापैकी नाही"
            },
            {
              "no": 116,
              "question": "धुक्यामध्ये हेडलाईटचा वापर",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अयोग्य आहे कारण प्रकाश परावर्तीत होवून डोळे दिपतात"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "जेव्हा तुम्ही क्रॉसिंगच्या जवळ पोहचत आहात तिथून तुम्हाला सरळ जायचे असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. किमान 50 मीटर अगोदर मार्गिका बदलून मध्य मार्गिकेत वाहन चालवाल"
            },
            {
              "no": 118,
              "question": "पाठीमागील वाहन हेडलाईटचा प्रकाशझोत दाखवित आहे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सुरक्षित असल्यास त्या वाहनास ओव्हरटेक करू द्यावे"
            },
            {
              "no": 119,
              "question":
                  "दिवसाच्या वेळी कोणत्या परिस्थितीत तुम्ही डिपरचा वापर कराल",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अत्यल्प द्दश्यता असल्यास व महामार्गावर"
            },
            {
              "no": 120,
              "question":
                  "पावसाळयात वाहन चालवित असताना समोरील वाहनापासून अंतर राखले पाहिजे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. समोरील वाहन अचानक थांबू शकते"
            },

            {
              "no": 121,
              "question": "कोणत्या ठिकाणी ओव्हरटेक करणे अत्यंत धोकादायक आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आंधळया वळणावर व डोंगरमाथ्यावर"
            },
            {
              "no": 122,
              "question": "द्रुतगती महामार्गावरील अगदी उजवीकडील मार्गिका ही...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. फक्त ओव्हरटेक करण्यासाठीच वापरावी"
            },
            {
              "no": 123,
              "question": "तीव्र उताराचा घाट उतरताना तुमचे वाहन...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. तेवढया तीव्रतेचा चढ चढण्यासाठी जो गिअर वापरावा लागतो त्याच गिअर मध्ये असावे"
            },
            {
              "no": 124,
              "question": "वाहनाची गती कमी करताना...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आधी ब्रेक दाबून मग क्लच दाबावा"
            },
            {
              "no": 125,
              "question": "इंजिन ब्रेकिंग चा अर्थ काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. एका पाठोपाठ एक खालच्या गिअरमध्ये वाहन आणून गती नियंत्रित करणे"
            },
            {
              "no": 126,
              "question": "डावीकडे वळण्यापूर्वी तुम्ही वाहन रस्त्याच्या....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. डाव्या मार्गिकेमध्ये ठेवाल"
            },
            {
              "no": 127,
              "question":
                  "जेव्हा अग्निशमनवाहन किंवा रुग्णवाहिका तुमच्या नजीक येत असेल तेव्हा...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. त्यास मार्ग मोकळा करून दयाल"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "सिग्नलविरहित छेदस्थानावरून जाताना तुमच्या वाहनासमोरून लोक रस्ता ओलांडत असतील तर....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. थांबून लोकांना रस्ता ओलांडू द्याल."
            },
            {
              "no": 129,
              "question":
                  "ट्रँफिक लाईटने नियंत्रित केलेल्या छेदस्थानी यू - वळण घेताना...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दिवा हिरवा होईपर्यंत यू-वळण घेताना प्रतीक्षा करू"
            },
            {
              "no": 130,
              "question": "वाहन चालविताना तुम्हाला मार्गिका बदलायची असेल तर...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. योग्य ते संकेत देऊन सुरक्षितपणे मार्गिका बदलाल"
            },
            {
              "no": 131,
              "question": "तुमचे वाहन तुम्ही कसे पार्क कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सिग्नल बोर्ड किंवा रस्त्यावरील मार्किंगप्रमाणे"
            },
            {
              "no": 132,
              "question":
                  "मार्गिका आखलेल्या रस्त्यावरून तुम्ही वाहन नेताना....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन मार्गिकेमधून चालवू व मार्गिका बदलताना योग्य तो इशारा देऊ"
            },
            {
              "no": 133,
              "question": "अन्य वाहनाच्या मागून जात असताना वाहन चालकाने....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. समोरील वाहनापासून सुरक्षित अंतर ठेवावे"
            },
            {
              "no": 134,
              "question":
                  "गणवेशधारी अधिक-यांनी कोणतीही सूचना किंवा निर्देश दिल्यास तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आज्ञेचे पालन कराल"
            },
            {
              "no": 135,
              "question":
                  "जेव्हा तुम्ही शांतता क्षेत्रातून वाहन चालवित असाल तेव्हा...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हॉर्न वाजविणार नाही"
            },
            {
              "no": 136,
              "question": "बहुतेक अपघातांचे मुख्य कारण....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालकाची चूक"
            },
            {
              "no": 137,
              "question":
                  "मोटारसायकल चालवित असताना हातानी द्यावयाचे इशारे नेहमी....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. फक्त उजव्या हातानेच दयावेत"
            },
            {
              "no": 138,
              "question": "ड्रायव्हिंग लायसेन्स केव्हा जवळ बाळगणे आवश्यक आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालविताना नेहमी"
            },
            {
              "no": 139,
              "question":
                  "मोटारवाहन धोकादायक होईल अशा स्थितीत उभे न करणेसंबंधी तरतूद...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार वाहन कायदा कलम 122"
            },
            {
              "no": 140,
              "question": "पायफळीवरून उतारू वाहून न नेण्यासंबंधी तरतूद....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार वाहन कायदा कलम 123"
            },
            {
              "no": 141,
              "question":
                  "चालकाने लायसन्स व नोंदणीचे प्रमाणपत्र हजर करणे किंवा दाखवणे यासंबंधी तरतूद...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार वाहन कायदा कलम 130"
            },
            {
              "no": 142,
              "question":
                  "चालकाने असुरक्षित रेल्वे क्रॉसिंगच्या ठिकाणी काळजी घेण्यासंबंधी तरतूद....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार वाहन कायदा कलम 131"
            },
            {
              "no": 143,
              "question": "अपघातप्रसंगी चालकाची कर्तव्ये यासंबंधी तरतूद.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मोटार वाहन कायदा कलम 134"
            },
            {
              "no": 144,
              "question":
                  "वळण घेण्यापूर्वी किती अंतरापूर्वी वाहन चालकाने वळण्याचा इशारा देणे आवश्यक आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तीस मीटर"
            },
            {
              "no": 145,
              "question": "उजवीकडे वळण घेण्यापूर्वी तुमचे वाहन.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अगदी उजव्या बाजूच्या रांगेतच असले पाहिजे."
            },
            {
              "no": 146,
              "question": "वाहन वळविण्याच्या प्रक्रियेत एम.एस.एम. चा अर्थ....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मीरर सिग्नल मनुव्हर"
            },
            {
              "no": 147,
              "question":
                  "वाहन वळविण्याच्या संदर्भात पी.एस.एल. तंत्राचा अर्थ...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पोझिशन स्पीड लुक"
            },
            {
              "no": 148,
              "question": "चालकाच्या दृष्ठीने ब्लाइंड स्पॉट म्हणजे....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आरशामध्ये न दिसणारा भाग"
            },
            {
              "no": 149,
              "question":
                  "ड्रायव्हिंग लायसन्स प्राप्त करण्यासाठी अर्जदाराची दृष्टीक्षमता कशी असावी?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. त्याला स्वच्छ सूर्यप्रकाशात 25 मीटर अंतरावर उभ्या असलेल्या कारचा नोंदणी क्रमांक वाचता आला पाहिजे"
            },
            {
              "no": 150,
              "question": "शिकाऊ लायसन्स असताना वाहन चालविताना....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पक्के लायसन्सधारक व्यक्ती शेजारी किंवा मागे असल्याशिवाय वाहन चालवू नये"
            },
            {
              "no": 151,
              "question":
                  "महाराष्ट्रातील आर.टी.ओ. कार्यालयातून दिलेले शिकाऊ लायसन्स हे....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. संपूर्ण भारतात वैध आहे"
            },
            {
              "no": 152,
              "question":
                  "दुचाकी वाहन चालविण्याचे शिकाऊ लायसन्स असताना तुम्ही...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पक्के लायसन्स धारक व्यक्ती मागे बसली असेल तरच चालवू शकता"
            },
            {
              "no": 153,
              "question":
                  "शिकाऊ लायसन्सधारकाने वाहन चालविताना L पाटी प्रदर्शित करणे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बंधनकारक आहे"
            },
            {
              "no": 154,
              "question":
                  "हलके खाजगी वाहन (उदा. कार,जीप) चालविण्यासाठी मोटारवाहन कायदयाने किमान वयोमर्यादा...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 18 वर्ष पूर्ण"
            },
            {
              "no": 155,
              "question":
                  "कार अथवा दुचाकी वाहन चालविताना जवळ बाळगावयाची कागदपत्रे....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. ड्रायव्हिंग लायसन्स व विमा, नोंदणी प्रमाणपत्र व प्रदूषण नियंत्रण दाखला"
            },
            {
              "no": 156,
              "question": "लायसन्सचे नूतनीकरण करण्यासाठी वाढीव मुदत....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 30 दिवस असते"
            },
            {
              "no": 157,
              "question":
                  "चालकाचे लायसन्स निलंबित केले असल्यास कोणत्या प्रसंगी तो वाहन चालवू शकातो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. निलंबन कालावधीमध्ये नाही"
            },
            {
              "no": 158,
              "question":
                  "तुमच्याजवळ कार चालविण्याचे पक्के लायसन्स असल्यास तुम्ही...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. फक्त कारच चालवू शकता"
            },
            {
              "no": 159,
              "question":
                  "दुचाकी व चारचाकी खाजगी वाहन चालविण्याच्या लायसन्सची वैधता किती असते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. 20 वर्षा किंवा वयाची 50 वर्ष यापैकी जे आधी पूर्ण होईल तोपर्यंत"
            },
            {
              "no": 160,
              "question":
                  "तुमचा बदललेला पत्ता किती दिवसांत आर.टी.ओ. मध्ये कळविणे आवश्यक आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. चौदा दिवस"
            },
            {
              "no": 161,
              "question": "झेब्रा क्रॉसिंगच्या ठिकाणी तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. थांबून पादचा-यांना आधी जाऊ द्याल"
            },
            {
              "no": 162,
              "question": "वर्तुळाकार चौकात प्रवेश करताना तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. तुमच्या आधी वर्तुळात प्रवेश केलेल्या वाहनांना अग्रक्रमाने जाऊ द्याल"
            },
            {
              "no": 163,
              "question": "रुग्णवाहिकेचा सायरन ऐकू येताच तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहन रस्त्याच्या डावीकडे घेऊन त्या वाहनास मार्ग दिला पाहिजे"
            },
            {
              "no": 164,
              "question": "चमकणारा पिवळा दिवा चौकात लागला असल्यास तुम्ही...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाची गती कमी करून सावधानतेने पुढे जाल"
            },
            {
              "no": 165,
              "question": "रस्त्यावरील सिग्नलमधील दिवे कोणत्या क्रमाने लागतात?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हिरवा, पिवळा, लाल, हिरवा"
            },
            {
              "no": 166,
              "question":
                  "चौकात हिरव्या सिग्नलनंतर पिवळा सिग्नल पडत असल्याचे दिसताच तुम्ही...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. थांबा रेषा अगोदरच ओलांडली असेल तरच पुढे जाल, अन्यथा थांबाल."
            },
            {
              "no": 167,
              "question":
                  "वाहतूक नियंत्रक दिवा तांबडा असेल आणि वाहतूक पोलिसाने रस्ता पार करण्याचा इशारा दिल्यास काय कराल",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहतूक पोलिसाची आज्ञा पाळू आणि चौक पार करू"
            },
            {
              "no": 168,
              "question":
                  "कायद्याने निर्धारित केलेल्या वेगमर्यादेपेक्षा जास्त वेगाने वाहन चालविण्याची परवानगी....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कधीही नसते"
            },
            {
              "no": 169,
              "question":
                  "मोटार वाहन कायदा 1988 नुसार जोड वाहनासाठी (आर्टिक्यूलेटेड) कमाल वेग मर्यादा......",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ताशी 50 कि.मी."
            },
            {
              "no": 170,
              "question": "तुमच्या पुढे असलेल्या वाहनापासून तुमचे वाहन...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दोन सेकंदाच्या अंतरावर असले पाहिजे"
            },
            {
              "no": 171,
              "question":
                  "ताशी 80 कि.मी. वेगाने जाणारे वाहन थांबविण्यासाठी किमान आवश्यक अंतर...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 57 मीटर"
            },
            {
              "no": 172,
              "question":
                  "पेट्रोलवर चालणा-या दुचाकी वाहनाच्या धुरातील कार्बन मोनॉक्साईडची कमाल पातळी...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 4.5 टक्के पेक्षा जास्त नसावी"
            },
            {
              "no": 173,
              "question":
                  "डिझेलवर चालणा-या कार किंवा तत्सम वाहनाच्या धुरातील कार्बन मोनॉक्साईडची कमाल पातळी....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 3 टक्के पेक्षा जास्त नसावी"
            },
            {
              "no": 174,
              "question":
                  "प्रदूषण नियंत्रण दाखला नसल्याबददल तुमच्यावर खटला भरल्यास किती दिवसात हजर केला पाहिजे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सात दिवसांत"
            },
            {
              "no": 175,
              "question":
                  "पेट्रोलवर चालणा-या वाहनाच्या धुरातील अत्यंत विषारी वायू...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कार्बन मोनाऑक्साईड"
            },
            {
              "no": 176,
              "question":
                  "डिझेलवर चालणा-या वाहनाच्या धुरात प्रामुख्याने कोणत्या वायूचे प्रमाण जास्त असते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कार्बन डायऑक्साईड"
            },
            {
              "no": 177,
              "question":
                  "वाहन पार्क केल्यावर ते सोडून जाण्यापूर्वी तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनाचे इंजिन बंद करून, चावी काढून, हॅन्डब्रेक ओढून, वाहन गिअरमध्ये ठेवले पाहिजे"
            },
            {
              "no": 178,
              "question": "दुचाकी वाहनाच्या बाबतीत ब्रेकचा वापर करताना.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दोन्ही ब्रेकचा एकाच वेळी वापर करावा"
            },
            {
              "no": 179,
              "question":
                  "इंधनाची जास्तीत जास्त बचत होण्यासाठी वाहनाचा वेग किती असावा?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मध्यम (ताशी 40 कि.मी. ते 60 कि.मी.)"
            },
            {
              "no": 180,
              "question": "पोलिसाने वाहन थांबविण्याचा इशारा केल्यास...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. मागील वाहनांची काळजी घेऊन सुरक्षित स्थळी वाहन थांबवा"
            },
            {
              "no": 181,
              "question":
                  "राष्ट्रीय अथवा राज्य महामार्गावर मोटार सायकल चालविताना हेल्मेटचा वापर.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बंधनकारक आहे"
            },
            {
              "no": 182,
              "question":
                  "मोबाईल फोनचा वापर करण्यापूर्वी वाहन सुरक्षित स्थळी पार्क करावे कारण....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनावरील ताबा सुटण्याचा धोका उदभवत नाही"
            },
            {
              "no": 183,
              "question": "वाहन चालविताना मोबाईलचा वापर करण्यास....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कायद्याने गुन्हा आहे"
            },
            {
              "no": 184,
              "question": "टायरमधील हवा...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. टायर थंड असताना तपासावी"
            },
            {
              "no": 185,
              "question":
                  "मोटार वाहन कायद्याने मद्यार्काची रक्तातील कमाल पातळी....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. प्रत्येक 100 मिलीमीटर रक्तात 30 मिलिग्रॅम इतकी"
            },
            {
              "no": 186,
              "question": "खाजगी वाहनांचा नोंदणी क्रमांक कसा रंगवायचा असतो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पांढ-या रंगाच्या प्लेटवर काळी अक्षरे"
            },
            {
              "no": 187,
              "question": "व्यवसायिक वाहनांचा नोंदणी क्रमांक कसा असावा?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पिवळया रंगाच्या प्लेटवर काळी अक्षरे"
            },
            {
              "no": 188,
              "question":
                  "दुचाकी व चारचाकी खाजगी वाहनांच्या नोंदणीची विधिग्राहयता किती असते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 15 वर्ष"
            },
            {
              "no": 189,
              "question": "बहुमार्गीकायुक्त रस्त्यावर मार्गिका बदलण्यास....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. परवानगी असते"
            },
            {
              "no": 190,
              "question":
                  "दिवे लावलेल्या रस्त्यांवर रात्रीच्या वेळी वाहन चालविताना तुम्ही....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. नजीकचा प्रकाशझोत वापराल"
            },
            {
              "no": 191,
              "question": "समांतर पार्किंग म्हणजे.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पार्किंग केलेल्या वाहनास समांतर पार्किंग"
            },
            {
              "no": 192,
              "question": "समांतर पार्किंग केलेल्या वाहनांमधील किमान अंतर...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तीन फूट"
            },
            {
              "no": 193,
              "question": "येथे पार्किंगसाठी मनाई आहे...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. फूटपाथवर आणि ट्रँफिक सिग्नलजवळ"
            },
            {
              "no": 194,
              "question":
                  "गुराख्याने वाहन चालकास गाडी थांबविण्याचा इशारा केल्यास....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. चालकाने वाहन थांबविले पाहिजे"
            },
            {
              "no": 195,
              "question":
                  "वाहतूक पोलीस किंवा सिग्नल नसलेल्या चौकात प्रवेश करताना....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाचा वेग कमी करा व सावधानतेने पुढे जा"
            },
            {
              "no": 196,
              "question": "ही चिन्हे बहुधा वर्तुळात असतात",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बंधनकारक"
            },
            {
              "no": 197,
              "question":
                  "अज्ञात वाहनाने ठोकर दिल्याने मृत्यू आल्यास अनुकंपा योजनेखाली वारसांना किती रक्कम मिळते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रु. 25,000"
            },
            {
              "no": 198,
              "question":
                  "अज्ञात वाहनाने ठोकर दिल्याने गंभीर जखमी झाल्यास अनुकंपा योजनेखाली वारसांना किती रक्कम मिळते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. रु. 12,500"
            },
            {
              "no": 199,
              "question":
                  "एक दिशा मार्ग असलेल्या रस्त्यावर वाहन रिव्हर्स गिअरमध्ये मागे घेतलेले....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अजिबात चालत नाही"
            },
            {
              "no": 200,
              "question": "वाहनातील सपाट आरशात.....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. खरी प्रतिमा दिसते"
            },

            {
              "no": 201,
              "question":
                  "द्रुतगती महामार्गावरील साईडपटटीचा वापर कशासाठी करावा?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपत्कालीन प्रसंगी थांबण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 202,
              "question": "फाटक नसलेले रेल्वे क्रॉसिंग ओलांडताना....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. थांबा, रेल्वे येत नसल्याची खात्री करा आणि गिअर न बदलता रूळ ओलांडा"
            },
            {
              "no": 203,
              "question": "क्लच रायडीग म्हणजे काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अर्धवट क्लच दाबून वाहन चालविणे"
            },
            {
              "no": 204,
              "question":
                  "तुमच्या कारचा वेग ताशी 45 कि.मी. असल्यास पुढील वाहनांपासून तुमचे वाहन किती अंतरावर असावे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तीन कारच्या लांबी इतके"
            },
            {
              "no": 205,
              "question":
                  "भारतात दरवर्षी अपघातात दगावणा-या व्यक्तींची संख्या सुमारे...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 1,35,000 आहे"
            },
            {
              "no": 206,
              "question":
                  "अपघाताच्या ठिकाणी अपघातग्रस्ताच्या पाठीला मार लागल्याची शक्यता दिसते. सुरक्षित असल्यास काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. जखमीला हलवणार नाही."
            },
            {
              "no": 207,
              "question": "अपघातस्थळी आपण नुकतेच पोहचला आहात. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इंजिन बंद करू आणि आपत्कालीन सेवा मागवू."
            },
            {
              "no": 208,
              "question":
                  "दुमार्गी रस्त्यावर आपले वाहन ना-दुरुस्त झाले आहे. इशारा देणारा त्रिकोण आपण कोठे प्रदर्शित कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनामागे 50 मीटर अंतरावर"
            },
            {
              "no": 209,
              "question":
                  "अपघातामुळे चालकाला मानसिक धक्का बसला आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. त्यांना एकटे व सोडता दिलासा देवू"
            },
            {
              "no": 210,
              "question":
                  "असुरक्षित रेल्वे क्रॉसिंगवर आपले वाहन ना - दुरुस्त झाले आहे. आपण सर्व प्रथम काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सर्वांना वाहनातून बाहेर काढून सुरक्षित स्थळी नेवू"
            },

            {
              "no": 211,
              "question":
                  "अपघातपीडित बेशुद्ध अवस्थेत आहे. आपली प्राथमिकता कोणती?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अपघातपिडीत श्वासोच्छवास करत असल्याची खात्री करणे, श्वसनमार्ग मोकळा करणे आणि तीव्र रक्तस्त्राव थांबवावा"
            },
            {
              "no": 212,
              "question":
                  "वाहनांच्या टकरीमुळे घडलेल्या अपघाताच्या ठिकाणी आपण काय करणार नाही?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मूर्च्छित अवस्थेतील जखमींना पाणी देवू"
            },
            {
              "no": 213,
              "question":
                  "अपघातस्थळी अपघातग्रस्ताच्या श्वासोश्वास थांबलेला आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अपघातग्रस्ताचे डोके हळूवारपणे पाठीमागे घेवून श्वसनमार्ग मोकळा करू"
            },
            {
              "no": 214,
              "question":
                  "आपले वाहन बोगदयामध्ये ना-दुरुस्त झाले आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनाचे धोक्याचा इशारा देणारे दिवे लावू आणि बाजूला जावून आपत्कालीन मदत बोलावू"
            },
            {
              "no": 215,
              "question":
                  "रेल्वे रुळावर आपले वाहन ना-दुरुस्त झाले आहे. प्रयत्न करूनही वाहन सुरु होत नाही. रेल्वेच्या आगमनाची बेल वाजत आहे...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनापासून दूर निघून जावू"
            },
            {
              "no": 216,
              "question":
                  "आपण बोगदयातून जात असताना वाहनाला आग लागल्याने वाहन ना-दुरुस्त झाले आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. आग विझवण्याचा प्रयत्न करू आणि धोक्याचा ईशारा दर्शविणारे दिवे लावू"
            },
            {
              "no": 217,
              "question":
                  "अपघातग्रस्त प्रौढाचा श्वासोश्वास बंद आहे. श्वासोश्वास चालू राहण्यासाठी छातीवर किती दाब द्यावा लागेल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 4 ते 5 सेंमी."
            },
            {
              "no": 218,
              "question": "बोगदयामध्ये प्रवेश करण्यापूर्वी हे कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. गॉगल्स काढाल"
            },
            {
              "no": 219,
              "question":
                  "आपल्यामुळे मोटारसायकलस्वारास इजा होवून तो रस्त्यावर बेशुद्धावस्थेत पडला आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वैद्यकीय मदत मागवाल"
            },
            {
              "no": 220,
              "question":
                  "वाहनांची नुकतीच टक्कर झाली आहे. वर्दळीच्या रस्त्यावर अपघातग्रस्त जखमी अवस्थेत पडला आहे. आपण सर्व प्रथम काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहतुकीला अपघाताचा इशारा देवू"
            },
            {
              "no": 221,
              "question":
                  "आपण अपघातस्थळी पोहचला आहात. मोटारसायकलस्वार बेशुद्ध पडला आहे. आपली प्राथमिकता कोणती?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. श्वासोच्छवास"
            },
            {
              "no": 222,
              "question":
                  "वाहन अपघातामध्ये चालक भाजला आहे. भाजलेली जखम किमान किती वेळ थंड केली पाहिजे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 10 मिनिटे"
            },
            {
              "no": 223,
              "question":
                  "अपघातस्थळी अपघातग्रस्त बेशुद्ध अवस्थेत आहे. तात्काळ काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. श्वसनमार्ग, श्वासोश्वास, रक्तस्त्राव (ABC)"
            },
            {
              "no": 224,
              "question":
                  "उजेड नसणा-या/दिवे नसणा-या रस्त्यावरून रात्री वाहन चालवत असताना आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. लघु झोत वापराल"
            },
            {
              "no": 225,
              "question": "दोन सेकंदाचा नियम कशासंबंधी आहे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पुढील वाहनापासून सुरक्षित अंतर"
            },
            {
              "no": 226,
              "question":
                  "वेग मर्यादा असणा-या रस्त्यावरून आपण वाहन चालवत आहात, पाठीमागील वाहनचालक ओव्हरटेक करण्याचा प्रयत्न करत असल्यास",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. स्थिर गती ठेवून मागील चालकास ओव्हरटेक करून देवू"
            },
            {
              "no": 227,
              "question":
                  "झेब्रा क्रॉसिंगजवळ पादचारी रस्ता ओलांडण्याची प्रतिक्षा करताना दिसल्यास आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वेग कमी करून वाहन थांबवू"
            },
            {
              "no": 228,
              "question": "वाहनातून इंधन गळती रोखण्यासाठी काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इंधन टाकीचे झाकण सुरक्षितपणे बंद करू"
            },
            {
              "no": 229,
              "question":
                  "झेब्रा क्रॉसिंगवरून सडकपार करण्यासाठी पादचारी थांबले आहेत. ते सडक पार करत नाहीत आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. शांतपणे वाट पाहू"
            },
            {
              "no": 230,
              "question":
                  "अतिलांब ट्रकच्या मागून जाताना पुरेसे अंतर ठेवावे कारण...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. समोरील रस्ता आपणास नीट दिसेल."
            },
            {
              "no": 231,
              "question":
                  "झेब्रा क्रॉसिंगवर पादचा-यांना सडक पार करण्यासाठी हातवारे करू नये कारण....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पाठीमागून एखादे वाहन येवू शकते"
            },
            {
              "no": 232,
              "question":
                  "खालीलपैकी कोणते वाहन चालविताना अतिरिक्त खबरदारी घ्यायला हवी?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ‘L‘ पाटी लावलेली वाहने"
            },
            {
              "no": 233,
              "question":
                  "‘L‘ पाटी लावलेल्या वाहनांना ओव्हरटेक करताना काळजी घ्यावी कारण...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. असे चालक गोंधळल्यामुळे दुर्घटना होवू शकते."
            },
            {
              "no": 234,
              "question": "ड्रायव्हिंग करताना हे टाळावे",
              "option1":
                  "- इतर चालकांच्या चूकीच्या वर्तणुकीवर प्रतिक्रिया देणे",
              "option2": "- फोन कॉलमुळे लक्ष विचलित होवू देणे",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरील दोन्ही"
            },
            {
              "no": 235,
              "question":
                  "दीर्घ पल्ल्याच्या प्रवासावर असताना एकग्रता राखण्यासाठी अधून-मधून थांबावे आणि",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. विश्रांती घ्यावी"
            },
            {
              "no": 236,
              "question": "‘डीफेन्सिव्ह ड्रायव्हिंग’ म्हणजे काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सतर्क राहून सतत पुढचा विचार करणे"
            },
            {
              "no": 237,
              "question":
                  "इतरांना अडथळा होईल अशा रितीने आपण आपले वाहन केव्हा पार्क कर शकता?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. प्रवाशांची चढ-उतार करण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 238,
              "question":
                  "आम्ही आठवडयातून एकदा सायंकाळी 04.00 वा. भेटतो. माझ्या घरापासून भेटीचे स्थळ 20 मिनिटाच्या अंतरावर आहे...",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. संभावित विलंब टाळण्यासाठी 25 ते 30 मिनिटे अगोदर निघावे लागेल."
            },
            {
              "no": 239,
              "question": "रात्रीच्या वेळेस आपल्या दृष्टतेवर परिणाम करणारी बाब",
              "option1": "- काळया काचेचे गॉगल्स",
              "option2": "- वाहनांच्या समोरच्या काचेवरील सन कंट्रोल फिल्म",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 240,
              "question":
                  "कच्च्या रस्त्यावरून दुचाकीच्या पाठीमागून वाहन चालविताना",
              "option1": "- दुचाकीस्वाराचा तोल जावू शकतो त्यासाठी सावध रहा.",
              "option2": "- वाहनापासून पुरेसे अंतर ठेवून चाला.",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 241,
              "question": "वाह चालविताना थकावटीपासून बचाव करण्यासाठी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. प्रवासादरम्यान विश्रांतीसाठी थांबावे."
            },
            {
              "no": 242,
              "question":
                  "आपण वाहन चालवित असताना ब्रेक दाबल्यानंतर थांबावयाचे अंतर (Stopping Distance) अधिक",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पावसात वाहन चालवताना"
            },
            {
              "no": 243,
              "question":
                  "सायकलस्वारास ओव्हरटेक करण्याचा कधीही प्रयत्न करू नये.",
              "option1": "- डावीकडे वळण घेण्याच्या ठीक अगोदर",
              "option2": "- अरुंद रस्त्यावर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 244,
              "question":
                  "बसस्टॉपवरून मुख रस्त्यावर प्रवेश करण्यासाठी इशारा देणा-या बसच्या मागे आपण असताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. बसला पुढे जावू दया."
            },
            {
              "no": 245,
              "question":
                  "एका मोटारसायकलस्वाराने आपणांस तीव्र वळण घेवून ओव्हरटेक केले आहे. त्यावेळी आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. वाहनाची गती कमी करून मोटार सायकलस्वारापासून सुरक्षित अंतर ठेवाल."
            },
            {
              "no": 246,
              "question":
                  "आपण ‘एक्सप्रेस वे’ वर अतिवेगाने वाहन चालवत आहात. अवजड व लांब वाहनास ओव्हरटेक करताना आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. अचानक होणा-या अवजड वाहनाच्या हेलकाव्यापासून सावध राहून आपल्या वाहनाचे स्टेअरिंग घट्ट पकडाल."
            },
            {
              "no": 247,
              "question":
                  "दुमार्गी रस्त्यावरून आपण वाहन चालवित आहात. आपल्या समोर वाहन मंद गतीने जात आहे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उजव्या बाजूने पुढील वाहनास ओव्हरटेक कराल."
            },
            {
              "no": 248,
              "question":
                  "सुरक्षितपणे वाहन चालविण्यासाठी आपणांस रस्त्यावरील सर्व घडामोडींची माहिती ठेवून एकाग्रतेने वाहन",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. सातत्याने रस्त्याचे निरीक्षण करणे, समोर पाहणे, पाठीमागील दृश्य दाखवणा-या आरशात पाहणे आणि पुढे काय घडेल याचे पूर्वाननुमान"
            },
            {
              "no": 249,
              "question":
                  "चौकात पोहचताना आपल्या उजव्या आणि डाव्या बाजूस असलेल्या वाहतूकीवर लक्ष ठेवायला पाहिजे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. नेहमीच चौकात पोहचण्यापूर्वी"
            },
            {
              "no": 250,
              "question":
                  "वाहनाचा वेग नियंत्रित करण्यासाठी काही चालक क्लचचा वापर करतो त्यामुळे",
              "option1":
                  "- इंजिनेब्रेकिंग नष्ट झाल्याने वाहनावरील नियंत्रण घटते.",
              "option2": "- उतारावर वाहनाचा वेग खूप वाढतो.",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 251,
              "question": "चौकामध्ये खालीलपैकी सर्वांत असुरक्षित कोण आहे.",
              "option1": "- पादचारी",
              "option2": "- मोटारसायकलस्वार",
              "option3": "",
              "answer": "उ. दोन्ही"
            },
            {
              "no": 252,
              "question":
                  "कोणत्या परिस्थितीत इतर वाहन चालकांना त्यांच्या वाहनाचे हेडलाईटस चमकवण्यास परवानगी आहे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. त्यांच्या अस्तित्वाचा इशारा तुम्हास देण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 253,
              "question":
                  "वाहन चालवित असताना सभोवतालच्या परिस्थितीचा अंदाज घेणे व सभोवतालच्या परिस्थितीची",
              "option1":
                  "- वाहन चालविताना पाठीमागील दृश्य दिसणा-या आरशात पाहणे",
              "option2": "- निरंतरपणे समोर आणि आजूबाजूने पाहणे",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 254,
              "question": "खालीलपैकी कोणते विधान सत्य आहे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. असुरक्षिततेच्या कारणामुळे पादचा-यांना नेहमीच रस्त्यावर चालताना अधिक अधिकार प्राप्त आहेत."
            },
            {
              "no": 255,
              "question":
                  "पुढील कारला आपण ओव्हरटेक करीत आहात. कारचालकाने कारच्या उजव्या बाजूचा दिशादर्शक दिवडा चालूकेला आहे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. ओव्हरटेकिंग करणार नाही, आरशामध्ये पाहाल, सुरक्षितपणे डाव्या लेनमध्ये याल."
            },
            {
              "no": 256,
              "question":
                  "मुसळधार पावसात वाहन चालवित असताना आपले वाहन घसरत असेल तर त्यास काय म्हणतात.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अँक्वाप्लॅनिंग (Aquaplanning)"
            },
            {
              "no": 257,
              "question": "आपण वाहनाचा हॉर्न केव्हा वाजवाल.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपल्या अस्तित्वाची जाणीव इतर चालकांना करण्यासाठी."
            },
            {
              "no": 258,
              "question":
                  "‘एक्सप्रेस वे’ ला जोडणा-या आणि ‘एक्सप्रेस वे’ पासून निघणा-या रस्त्यास काय संबोधले जाते.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. स्लीप रोड"
            },
            {
              "no": 259,
              "question": "वाहन थांबविण्यासाठी ब्रेकचा वापर करताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पाठीमागील दृश्य दर्शविणा-या आरशात पाहून ब्रेकचा वापर करा."
            },
            {
              "no": 260,
              "question": "कोणती गोष्ट वाहनचालकाचे लक्ष विचलित करते.",
              "option1": "- संगीत ऐकणे",
              "option2": "- हॅड फ्री मोबाईलचा वापर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 261,
              "question":
                  "वाहन चालवित असताना आपण थकला असला किंवा आपणांस झोप येत असेल तेव्हा आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. सुरक्षित स्थळ पाहून वाहन थांबवा आणि ताजेतवाने व्हा."
            },
            {
              "no": 262,
              "question": "रस्त्यावर वाहन वळविताना",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. चोहोबाजूस इतर वाहने बघा"
            },
            {
              "no": 263,
              "question": "प्रवासादरम्यान मोबाईल फोनची घंटी वाजल्यास आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सुरक्षितस्थळी वाहन न्याल."
            },
            {
              "no": 264,
              "question": "वाहन चालविताना आपले लक्ष कशामुळे विचलित होवू शकते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालविताना मोबाईलचा वापर केल्यामुळे"
            },
            {
              "no": 265,
              "question":
                  "अनियंत्रित वाहतूक चौकात आपण झेब्रा क्रॉसिंगजवळ पोहचत आहात. पादचारी सडकपार करण्यासाठी प्रतीक्षा करीत आहे.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाचा वेग कमी करून वाहन थांबवाल."
            },
            {
              "no": 266,
              "question": "वाहन थांबविण्यापूर्वी आपण हे कराल....",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आरशांचा वापर कराल"
            },
            {
              "no": 267,
              "question":
                  "पार्किंग केलेल्या वाहनाच्या मागून आपण बाहेर पडत असाल तेव्हा काय कराल?",
              "option1": "- वाहनातील सर्व आरशांचा उपयोग कराल.",
              "option2": "- आवश्यक सिग्नलस दयाल",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 268,
              "question":
                  "दुचाकी वाहनास ओव्हरटेकिंग करताना पुरेशी जागा उपलब्ध होण्यासाठी दुचाकीस्वारास रस्त्याच्या कडेला",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. आपले वाहन पार करण्यासाठी आवश्यक असणारी जागा सोडून ओव्हरटेक कराल"
            },
            {
              "no": 269,
              "question":
                  "कोणत्या ठिकाणी वाहन थांबवणार नाही अथवा उभे करणार नाही.",
              "option1": "- अगोदरच पार्क केलेल्या वाहनास अडथळा होईल अशा ठिकाणी",
              "option2": "- बसस्थानकावर",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 270,
              "question":
                  "तीन मार्गिका असणा-या दुरतगती मार्गावरील उजव्या बाजूची लेन कशासाठी वापरली जाते",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ओव्हरटेक करण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 271,
              "question":
                  "काट रस्त्यावर कोणत्याही प्रकारची वाहतूक चिन्हे आणि रस्त्यावरील मार्गिका नसतील. एकाच वेळी दोन वाहने",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. उजव्या बाजूने येणा-या वाहनाला"
            },
            {
              "no": 272,
              "question": "कोणत्या परिस्थितीत आपणांस वाहन थांबवावेच लागेल?",
              "option1": "- पोलीस अधिका-याने थांबण्याचा इशारा दिला असेल तर",
              "option2": "- आपल्या वाहनास अपघात झाल्यास",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 273,
              "question":
                  "पादचारी झेब्रा क्रॉसिंगवर सडकपार करण्याची प्रतीक्षा करीत आहे. ते फूटपाथवार उभे आहेत. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. ‘थांबा’ रेषेच्या अलिकडे थांबवून पादचारी सडकपार करेपर्यंत शांतपणे प्रतिक्षा कराल."
            },
            {
              "no": 274,
              "question":
                  "आपले वाहन रिव्हर्समध्ये चालविणे असुरक्षितपणे असल्याची खात्री पटल्यास आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाबाहेर येवून तपासणी कराल"
            },
            {
              "no": 275,
              "question":
                  "साईड रस्त्यावरून मुख रस्त्यावर आपण आपले वाहन रिव्हर्समध्ये केव्हा चालवू शकता.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कधीही नाही"
            },
            {
              "no": 276,
              "question":
                  "अधिक वर्दळ असणा-या वाहतूकीत आपण उजवीकडे वळण्याचा इशारा देत आहात. उजवीकडे वळण्याचा आपला",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. हाताने इशारा देवून"
            },
            {
              "no": 277,
              "question":
                  "वाहतूक नियंत्रण दिवे बंद पडले आहेत. आपण काय काळजी घ्याल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. थांबाल, दुतर्फा पाहून काळजीपूर्वक जाल."
            },
            {
              "no": 278,
              "question":
                  "वळण घेतल्यानंतर आपल्या वाहनाचा दिशादर्शक दिवा बंद का कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इतर वाहनचालकांची दिशाभूल होवू नये म्हणून"
            },
            {
              "no": 279,
              "question":
                  "कार रिव्हर्समध्ये चालवित आहात. मुखत्वे कशाकडे लक्ष द्याल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पाठीमागील काचेतून मागे"
            },
            {
              "no": 280,
              "question":
                  "आपल्या समोरील वाहनापासून आपण आपले वाहन किती अंतर ठेवून चालवाल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. समोरील वाहन अचानक थांबल्यास टक्कर होवू नये यासाठी आवश्यक असणारे अंतर"
            },
            {
              "no": 281,
              "question":
                  "रस्त्यावर डाव्या बाजूला वाहन थांबविण्याची योग्य पध्दत कोणती?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पाठीमागील दृश्य दिसणा-या आरशात पाहावे. सुरक्षित असल्यास उचित इशारा देवून वेग कमी करा आणि रस्त्याच्या डाव्या..."
            },
            {
              "no": 282,
              "question":
                  "समोरील वाहनास खेटून वाहन न चालवण्याचे मुख्य कारण कोणते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. समोरील दृश्य सुस्पष्ट दिसावे, वाहतुकीचा अंदाज यावा आणि समोरील वाहन अचानक थांबल्यास टक्कर होवू असे म्हणून"
            },
            {
              "no": 283,
              "question":
                  "दोन मार्गिका असणा-या रस्त्यावर आपल्या वाहनासमोर वाहनांची रांग लागली असल्यास आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. योग्य मार्गिकेमध्ये सर्वांत शेवटच्या वाहनांच्या मागे वाहन उभे कराल."
            },
            {
              "no": 284,
              "question": "पादचारी चौकामध्ये सडकपार करत असेल तर आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पादचा-यांना प्रथम जाण्याचा अधिकार दयाल."
            },
            {
              "no": 285,
              "question":
                  "बसस्थानकावरून एखादी बस बाहेर पडण्याचा इशारा देत असल्यास आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वेग कमी करून मार्ग दयाल"
            },
            {
              "no": 286,
              "question": "वाहनातील ‘तापमापक’ काय दर्शवितो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इंजिनचे तापमान"
            },
            {
              "no": 287,
              "question": "वाहनातील ‘ओडोमीटर’ काय दर्शवितो?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनाने कापलेले एकूण अंतर"
            },
            {
              "no": 288,
              "question":
                  "वैध ड्रायव्हिंग लायसन्स नसताना आपण वाहन चालवत असताना अपघात झाल्यास विमा कंपनी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. नुकसान भरपाई देत नाही."
            },
            {
              "no": 289,
              "question": "P.U.C.C. चा अर्थ काय?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. पोल्युशन अंडर कंट्रोल सर्टिफिकेट"
            },
            {
              "no": 290,
              "question": "अपघात झाल्यानंतर हे करणार नाही.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. मूर्च्छित व्यक्तींना पाणी पाजू"
            },
            {
              "no": 291,
              "question": "आपण अपघातस्थळी पोहचला आहात. सर्वप्रथम काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इतर वाहतुकीस सावध करू"
            },
            {
              "no": 292,
              "question":
                  "सामन्यत: कोणत्या वयोगटातील वाहनचालक अधिक अपघातग्रस्त होतात?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 18 ते 25 वयोगट"
            },
            {
              "no": 293,
              "question":
                  "अपघातप्रसंगी पोलिसांची मदत मिळण्यासाठी कोणता दूरध्वनी क्रमांक डायल कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 100"
            },
            {
              "no": 294,
              "question":
                  "वैद्यकीय आपात्कालीन स्थितीत अँम्बुलंन्स बोलवण्यासाठी कोणता दूरध्वनी क्रमांक डायल कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 102"
            },
            {
              "no": 295,
              "question":
                  "वयस्कर व्यक्तीच्या वाहन चालवण्याची क्षमता पुढील कारणामुळे प्रभावित होवू शकते.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. तात्काळ प्रतिक्रिया देवू शकत नसल्याने"
            },
            {
              "no": 296,
              "question":
                  "औषधाचे सेवन करीत असल्याने आपली वाहन चालविण्याची क्षमता प्रभावित होवू शकते. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहन चालविण्यापूर्वी वैद्यकीय सल्ला घ्याल"
            },
            {
              "no": 297,
              "question":
                  "वाहन चालवित असताना रस्त्याच्या डाव्या बाजूस आपणास पाणी साचलेले दिसत आहे. पादचारी पाण्याच्या जवळ उभे",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पाणी साठयाच्या अगोदर वाहनाचा वेग कमी कराल ज्यायोगे पादचा-यांच्या अंगावर पाणी उडणार नाही."
            },
            {
              "no": 298,
              "question": "वयस्कर पादचारी सडक पार करीत असतील तर आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. पादचा-यांना सडकपार करण्यासाठी पर्याप्त वेळ मिळावी, यासाठी सबुरी राखाल"
            },
            {
              "no": 299,
              "question":
                  "प्रवासाला निघण्यापूर्वी आपले एका व्यक्तीशी भांडण झाले आहे. त्यामुळे आपण रागावलेले आहात अनावेळी",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ड्रायव्हिंग सुरु करण्यापूर्वी मन शांत ठेवा."
            },
            {
              "no": 300,
              "question":
                  "दुस-या वाहन चालकाच्या चूकीच्या वर्तनुकीमुळे आपली मन:शांती भंग पावली आहे. आपण काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. थांबू आणि विश्रांती घेवू"
            },
            {
              "no": 301,
              "question": "हॉर्नचा वापर कशासाठी केला पाहिजे?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. आपल्या अस्तित्वाबद्दल इतरांना सावध करण्यासाठी"
            },
            {
              "no": 302,
              "question": "नवे वाहन चालवण्यापूर्वी आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वाहनातील नियंत्रकाची स्थिती समजावून घ्याल"
            },
            {
              "no": 303,
              "question":
                  "अल्कोहोलच्या सेवनाचा सर्वांत जास्त प्रभाव यावर पडतो.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. निर्णयक्षमता"
            },
            {
              "no": 304,
              "question":
                  "आपणांस एका डिनर पार्टीचे आमंत्रण मिळावे आहे. रात्रीचा प्रवास करावा लागणार आहे. काय करणे उचित राहिल.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अजिबात मद्यसेवन करू नये."
            },
            {
              "no": 305,
              "question":
                  "एका रात्री पार्टीमध्ये मद्यसेवन केलेल्या वाहन चालकास आपण काय सल्ला दयाल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. सार्वजनिक सेवा वाहनातून घरी जा."
            },
            {
              "no": 306,
              "question":
                  "मद्यसेवनाव्यतिरिक्त कशामुळे वाहनचालकाची एकग्रता प्रभावित होवू शकते.",
              "option1": "- थकावट",
              "option2": "- औषधे",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वरीलपैकी दोन्ही"
            },
            {
              "no": 307,
              "question":
                  "लहान मुलांच्या खेळण्याच्या ठिकाणी अथवा रस्त्याच्या कडेला चालण्याच्या ठिकाणी आपण काय काळजी घ्याल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. वेग कमी करून थांबण्याची तयारी कराल"
            },
            {
              "no": 308,
              "question":
                  "खालीलपैकी तुमची कोणती प्रवुत्ती तुम्हाला एक सुरक्षित ड्रायव्हर बनवू शकते?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "उ. मी वाहन चालवत असताना स्वत:च्या व इतरांच्या सुरक्षिततेसाठी जवाबदार आहे"
            },
            {
              "no": 309,
              "question":
                  "आपल्या समोरील वाहन झेब्रा क्रॉसिंगच्या जवळ थांबले आहे आपण",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. अजिबात ओव्हरटेक करणार नाही"
            },
            {
              "no": 310,
              "question":
                  "महामार्गावर आपले वाहन ना दुरुस्त झाले आहे. सर्व प्रथम काय कराल?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. इतर वाहतूकीला इशारा देवून सावध करु"
            },
            {
              "no": 311,
              "question":
                  "आपली कार चोरी होण्यापासून कशामुळे प्रतिबंध होऊ शकतो.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. कारच्या खिडक्यावर नंबर कोरल्यामुळे"
            },
            {
              "no": 312,
              "question": "वाहनामध्ये हे ठेवू नये.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. ज्वलनशिल पदार्थ"
            },
            {
              "no": 313,
              "question": "रस्त्यावरील चिन्हे किती प्रकारची असतात?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "उ. 3"
            }
          ]
        },

        {
          "Telugu": [
            {
              "no": 1,
              "question": "సక్రమంగా సర్వీస్ చేసిన వాహనం వల్ల మీకు..?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మెరుగైన ఇంధన పొదుపు మరియు శుభ్రమైన ఉద్గారాలను ఇస్తుంది"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "ఒక కూడలి వద్ద మీరు కుడివైపునకు తిరగాలనుకుంటున్నారు. అయితే మీ వాహనం యొక్క ఇండికేటర్ లైటు అందరికి స్పష్టంగా కనబడటం లేదని భావిస్తే మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఇండికేటర్ తో పాటు కుడివైపునకు తిరుగుతున్నట్లు చేతితో కూడా సూచించాలి"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "పొగమంచు ఎక్కువగా వున్న పరిస్థితుల్లో ప్రయాణించాల్సి వస్తే మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ ప్రయాణానికి సరిపోయేంతటి సమయాన్ని కేటాయించుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 4,
              "question":
                  "మీ వాహనానికి ముందు గుర్రపు స్వారీ చేస్తున్నవారు ఎదురైతే మీరు ముందుగా చేయాల్సిన పనేమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగాన్ని తగ్గించేందుకు సిద్ధంగా ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 5,
              "question":
                  "పార్క్ చేసిన కార్ల వరుసగుండా పోతున్న సమయంలో మీ ముందున్న రోడ్లపైన ఒక బంతి దొర్లుకుంటూ వెళ్ళడం కనిపిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వేగాన్ని తగ్గించి ఎవరైనా చిన్న పిల్లలు ఎదురైతే ఆపడానికి సిద్ధంగా ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "సైకిల్ పై వెళ్తున్న వ్యక్తి ముందుంటే జరిగే అవకాశమున్న ప్రమాదమేది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అతడు రోడ్డుపైకి దూసుకురావచ్చు"
            },
            {
              "no": 7,
              "question":
                  "ఈ తరహా వాహనాల్ని ఓవర్ టేక్ చేసేటప్పుడు మరింత జాగ్రత్త అవసరం",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎల్ బోర్డు ఉన్న వాహనాలు"
            },
            {
              "no": 8,
              "question":
                  "ఎల్ బోర్డు వున్న (వాహనం నడపడం నేర్చుకుంటున్న) వారి వాహనాన్ని దాటి ముందుకు వెళ్ళేటప్పుడు జాగ్రత్తగా ఉండాలి ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాళ్ళు కంగారుపడొచ్చు. దానివల్ల ఏదైన ప్రమాదం జరగొచ్చు"
            },
            {
              "no": 9,
              "question":
                  "గతుకుల రోడ్డుపై ఒక ద్విచక్ర వాహనం వెనకే ప్రయాణించాల్సి వచ్చినప్పుడు ఏం చేయాలంటే?",
              "option1":
                  "- ఆ వాహనం హఠాత్తుగా అటూ ఇటూ ఊగుతుందేమో గమనిస్తూ ఉండాలి",
              "option2":
                  "- ముందు వాహనం నడుపుతున్న వ్యక్తి హఠాత్తుగా దిశను మార్చుకోవచ్చని కూడా గమనించాలి",
              "option3":
                  "- ముందు వాహనానికి ఎక్కువ దూరంగా వుండేటట్లు జాగ్రత్త పడాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే."
            },
            {
              "no": 10,
              "question":
                  "ఇలాంటి సంధర్భాలలో ఎదుటి వాహనాన్ని దాటి ముందుకు పోకూడదు?",
              "option1": "- జంక్షన్ లేదా కూడలి దగ్గరపడుతున్న సమయంలో",
              "option2": "- ముందున్న ప్రదేశం సరిగ్గా కనపడని పరిస్థితులలో",
              "option3": "- ఎడమపక్క తిరిగేముందు",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే."
            },
            {
              "no": 11,
              "question":
                  "ఎప్పుడు ఒక సైకిల్ ను ఓవర్ టేక్ చేయడానికి ప్రయత్నించకూడదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎడమవైపునకు తిరిగే మలుపుకు కాస్త ముందర"
            },
            {
              "no": 12,
              "question":
                  "బస్ స్టాప్ నుండి బయలుదేరుతున్నట్లు సిగ్నల్ ఇస్తున్న బస్సు దగ్గరపడినప్పుడు ఎం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఏ ప్రమాదం లేదనిపిస్తే ఆ బస్సు బయలుదేరేందుకు అవకాశమివ్వాలి"
            },
            {
              "no": 13,
              "question":
                  "ఒక మోటార్ సైకిల్ మీ వాహనానికి అతి దగ్గరగా దాటుకుంటూ ముందుకుపోవడం గమనించారు. మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఇద్దరి మధ్య సురక్షితమైన దూరం ఉండేటట్లు జాగ్రత్త పడతారు"
            },
            {
              "no": 14,
              "question": "పర్యావరణ కాలుష్య నివారణకు మీరు ఎలా దోహదపడతారు?",
              "option1": "- లో గేర్లలో ఎక్కువసేపు వాహనాన్ని నడపకూడదు",
              "option2": "- మీ వాహనాన్ని క్రమం తప్పకుండా సర్విస్ చేయించాలి",
              "option3": "- టైర్లలో సరిపడే గాలి ఉండేలా చూసుకోవాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 15,
              "question":
                  "మీరు సిగ్నల్ లైట్లు లేని కూడలిని సమీపిస్తున్నారు. కొంతమంది పాదచారులు రోడ్డును దాటుతున్నారు. అలాంటి పరిస్థితుల్లో మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆగి, పాదచారులను రోడ్డు దాటానివ్వాలి"
            },
            {
              "no": 16,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ లైట్ ద్వారా నియంత్రించబడుతున్న ఒక కూడలిలో మీరు యూ టర్న్ తీసుకోవాలనుకుంటే ఎం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఆకుపచ్చ లైటు వెలిగేవరకు ఆగి, ఆ తర్వాత యూ టర్న్ తీసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 17,
              "question":
                  "మీరు రెండు లేన్లున్న వీధిలో ప్రయాణిస్తున్నారు. మీ ముందున్న వాహనం చాలా నెమ్మదిగా వెళ్తోంది. దాని ముందు రోడ్డు అంత ఖాళీగా ఉంటే మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ముందున్న వాహనం కుడి వైపునుండి ముందుకు పోవాలి"
            },
            {
              "no": 18,
              "question":
                  "మీరు కూడళ్ళ దగ్గరకు చేరుతున్న సమయంలో మీ కుడి, ఎడమల ట్రాఫిక్ ను గమనించాలి. ఇది ఏ సందర్భాల్లో వర్తిస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కూడళ్ళ కి వెళ్ళే ప్రతిసారి"
            },
            {
              "no": 19,
              "question":
                  "మోటార్ వే పై వెళుతున్న సమయంలో ప్రమాదం జరగడం వల్ల మీ వేగాన్ని తగ్గించాల్సి వస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "హజార్డ్ లైట్' ను వెలిగించండి"
            },
            {
              "no": 20,
              "question":
                  "మీరు ఒక మూల వరకూ ప్రయాణిస్తున్నప్పుడు రోడ్డు మీద బురద ఉండటాన్ని గమనించారు. అప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగాన్ని తగ్గించాలి"
            },
            {
              "no": 21,
              "question":
                  "మీరు మీ ముందు ఉన్న కారును దాటి వెళ్ళాలనుకున్నారు, మీరు ఆ కారు యొక్క కుడి ఇండికేటర్ వెలుగుతుండడం గమనించారు అప్పుడు మీరు ఏమి చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ అద్దంలో చూసుకుంటూ కారు వెనకాలే వెళతారు"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో విరిగిన తెల్లటి గీత దేనిని సూచిస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీరు సురక్షితంగా దాటగాలమని భావించినప్పుడు ఈ గీతను క్రాస్ చేసి మీ ముందు వాహనాన్ని దాటినా తర్వాత వెంటనే మీ లేన్ లోకి తిరిగి చేరుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో నిరంతరంగా ఉండే పసుపు/తెలుపు గీతను దాటవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎటువంటి సందర్భంలోనూ ఈ గీత దాటి వెళ్ళకూడదు"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో నిరంతరంగా ఉండే రెండు పసుపు రంగు గీతలకు అర్ధం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఓవర్ టేకింగ్ మరియు కుడి మలుపు తిరగరాదు"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "సాధారణ పరిస్థితుల్లో వెళ్లాల్సిన వేగం యొక్క అత్యధిక స్థాయిని వేగ పరిమితి చిహ్నం సూచిస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "నిజం"
            },
            {
              "no": 21,
              "question":
                  "మీరు మీ ముందు ఉన్న కారును దాటి వెళ్ళాలనుకున్నారు, మీరు ఆ కారు యొక్క కుడి ఇండికేటర్ వెలుగుతుండడం గమనించారు అప్పుడు మీరు ఏమి చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ అద్దంలో చూసుకుంటూ కారు వెనకాలే వెళతారు"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో విరిగిన తెల్లటి గీత దేనిని సూచిస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీరు సురక్షితంగా దాటగాలమని భావించినప్పుడు ఈ గీతను క్రాస్ చేసి మీ ముందు వాహనాన్ని దాటినా తర్వాత వెంటనే మీ లేన్ లోకి తిరిగి చేరుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో నిరంతరంగా ఉండే పసుపు/తెలుపు గీతను దాటవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎటువంటి సందర్భంలోనూ ఈ గీత దాటి వెళ్ళకూడదు"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "రోడ్డు మధ్యలో నిరంతరంగా ఉండే రెండు పసుపు రంగు గీతలకు అర్ధం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఓవర్ టేకింగ్ మరియు కుడి మలుపు తిరగరాదు"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "సాధారణ పరిస్థితుల్లో వెళ్లాల్సిన వేగం యొక్క అత్యధిక స్థాయిని వేగ పరిమితి చిహ్నం సూచిస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "నిజం"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ తో నియంత్రించబడుతున్న జీబ్రా క్రాసింగ్ కు చేరువవుతున్న సమయంలో ఆకుపచ్చ లైటు వెలిగింది. కానీ ఇంకా కాలినడకన వెళ్ళేవాళ్ళు రోడ్డుపైనే ఉన్నారు. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగాన్ని తగ్గించి వారికి దారి వదలాలి"
            },
            {
              "no": 27,
              "question":
                  "సిగ్నల్ లైట్ మీరు ముందుకు పోవడానికి అనుకూలంగా ఉన్న ఏ పరిస్థితులు ఎదురైతే మీరు అక్కడే ఆగిపోవాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "డ్యూటీ లో ఉన్న పోలీస్ అధికారి ఆగమని సైగచేస్తే"
            },
            {
              "no": 28,
              "question":
                  "రెండు మూడు మార్గాలు కలిసే కూడలి వద్ద ఎరుపు రంగు లైటు వెలిగి ఆరుతూ ఉంటే ఏమని అర్ధం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఆగి వెళ్లాల్సిన వాహనాలకు దారి వదిలి, అందరు వెళ్ళిన తర్వాత నెమ్మదిగా ముందుకు పోవాలి"
            },
            {
              "no": 29,
              "question":
                  "కింది వాటిలో బ్రేకు నొక్కిన తర్వాత మీ వాహనం ఆగే దూరాన్ని ప్రభావితం చేసే విషయం ఏమిటి?",
              "option1": "- వాతావరణం",
              "option2": "- మీరు వెళ్తున్న వేగం",
              "option3": "- మీ వాహనపు టైర్లు",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే."
            },
            {
              "no": 30,
              "question": "కింది లైట్లలో ఏ లైటు పసుపు లైట్ తరువాత వస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎరుపు"
            },
            {
              "no": 31,
              "question": "రోడ్లపై ట్రాఫిక్ రద్దీని తగ్గించేందుకు ఏంచేయాలి?",
              "option1":
                  "- కొద్దిపాటి దూరాలు ప్రయాణించినప్పుడు నడిచి లేదా సైకిల్ పై వెళ్లాలి",
              "option2": "- ఎక్కువగా ప్రజా రవాణా వ్యవస్థనే వాడాలి",
              "option3": "- అవకాశం వచ్చినప్పుడు ఎవరి కారునైనా షేర్ చేసుకోవాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 32,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడుపుతూ హఠాత్తుగా ఆగాలనుకుంటే చేతితో సూచించే పద్దతి ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కుడి చేతిని బయటకు చాచి మోచేతి వద్ద లంబకోణంలో పైకి మడచి అరచేతిని ముందుకు తిప్పాలి"
            },
            {
              "no": 33,
              "question":
                  "పసుపు రంగు లైటు ఫ్లాష్ అవుతున్న ఒక జంక్షన్ ఎదురైనప్పుడు ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగాన్ని తగ్గించి జాగ్రత్తగా ముందుకెళ్లాలి"
            },
            {
              "no": 34,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని రోడ్డుపైన మలుపు తిప్పేటప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీ వాహనం చుట్టుపక్కల ఇంకెవరైనా రోడ్డు మీద వెళ్తున్నారేమో పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "మీరు వాహనం నడుపుతున్న సమయంలో మీ మొబైల్ ఫోన్ మోగితే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సరైన ప్రదేశంలో వాహనాన్ని ఆపాలి"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "మీరు డ్రైవింగ్ చేసే సమయంలో మీ ఏకాగ్రతను ఖచ్చితంగా కోల్పోయే సందర్భం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మొబైల్ ఫోన్ ఉపయోగిస్తున్నప్పుడు"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "మీరు జీబ్రా లైన్ల దగ్గరకు చేరుతున్న సమయంలో చాలామంది పాదచారులు వేచి ఉండటం గమనించారు. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వాహనం యొక్క వేగం తగ్గించి వాహనం ఆపడానికి సిద్దం కావాలి"
            },
            {
              "no": 38,
              "question": "వాహనాన్ని ఆపడానికి ముందు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "రియర్ వ్యూ, సైడ్ వ్యూ మిర్రర్లను గమనించాలి"
            },
            {
              "no": 40,
              "question":
                  "మీ వెనుక నీలం రంగు లైటును వెలిగించి ఆర్పుతూ ఒక అంబులన్స్ రావడం గమనిస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీ వాహనాన్ని జాగ్రత్తగా పక్కకు జరిపి వీలైనంత వేగంగా దానికి దారి వదలాలి"
            },
            {
              "no": 41,
              "question": "మీ వాహనాన్ని ఆపి, వదిలి వెళ్లవలసి వస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "స్టీరింగ్ లాక్ వేయాలి"
            },
            {
              "no": 42,
              "question":
                  "కింది వాహనాల్లో వేటిని దాటి ముందుకెళ్లే సమయంలో ఎక్కువ చోటు వదలాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మోటార్ సైకిల్, సైకిళ్లకు"
            },
            {
              "no": 43,
              "question": "'మోటార్ వే' లో మీ వాహనం ఎప్పడు ఆపాలి?",
              "option1": "- అత్యవసరంగా లేదా వాహనం ఆగిపోయినప్పుడు",
              "option2": "- ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ ఎరుపు రంగునకు మారినప్పుడు",
              "option3": "- పోలీస్ ఆగమన్నప్పడు",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "ఈ కింది ప్రదేశాలలో మీరు కారును పార్క్ చేయడం లేదా ఆపి ఎదురుచూడటం చేయకూడదు?",
              "option1": "- ఇతరుల గేట్ ముందు",
              "option2": "- బస్ స్టాప్ వద్ద",
              "option3": "- ట్రాఫిక్ ఐలాండ్ వద్ద",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 45,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని వదిలి వెళ్లాల్సి వస్తే దానిని ఎక్కడ పార్క్ చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సురక్షిత పార్కింగ్ ప్రదేశంలో"
            },
            {
              "no": 46,
              "question": "ఈ కింది ప్రదేశాలలో ఎక్కడ వాహనాన్ని పార్క్ చేయకూడదు?",
              "option1": "- బస్ స్టాప్ వద్ద లేదా దగ్గరగా",
              "option2": "- జంక్షన్ కు పది మీటర్ల (32 అడుగుల) దూరంలో",
              "option3": "- షాపింగ్ మాల్ వద్ద",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 47,
              "question": "ఈ కింది ప్రదేశాలలో ఎక్కడ కారును పార్క్ చేయకూడదు?",
              "option1": "- పోలీస్ స్టేషన్ దగ్గర",
              "option2": "- రోడ్డు పక్కన",
              "option3": "- స్కూల్ గేటు వద్ద",
              "answer": "వన్ వే ఉన్న వీధిలో"
            },
            {
              "no": 48,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని కొద్ది నిమిషాల పాటు రక్షణ లేకుండా వదిలివెళ్లాల్సి వస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనానికి తాళం వేసి తాళం చెవి తీసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "వాహన కాలుష్యానికి ప్రధాన కారణం ఏమిటి?",
              "option1": "- వాహనాలపై అత్యధిక బరువు వేయడం",
              "option2": "- ట్రాఫిక్ జామ్లు",
              "option3": "- వాహనాల నిర్వహణ (మెయింటెనెన్స్) సరిగా లేకపోవడం",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "జీబ్రా క్రాసింగ్ వద్ద పాదచారులు రోడ్డు దాటేందుకు పేవ్ మెంట్ పైన నిలబడి ఉన్నారు. సాధారణంగా మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "స్టాప్ లైన్ కంటే ముందే ఆగి, వాళ్ళు రోడ్డు దాటేవరకు ఓపిగ్గా ఎదురుచూస్తారు"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "జీబ్రా క్రాసింగ్ వద్ద పాదచారులు రోడ్డు దాటేందుకు పేవ్ మెంట్ పైన నిలబడి ఉన్నారు. సాధారణంగా మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "స్టాప్ లైన్ కంటే ముందే ఆగి, వాళ్ళు రోడ్డు దాటేవరకు ఓపిగ్గా ఎదురుచూస్తారు"
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "ఈ కింద పేర్కొన్న ఏ సందర్భాల్లో మీ వాహనాన్ని వెనక్కి నడపకూడదు?",
              "option1": "- రద్దీ రోడ్లపై",
              "option2": "- వన్ వే ఉన్న రోడ్డుమీద",
              "option3": "- చుట్టూ తిరిగి వెళ్లాల్సి వచ్చే రోడ్లమీద",
              "answer": "పై అన్ని సందర్భాలలోనూ"
            },
            {
              "no": 52,
              "question":
                  "మీ వాహనం వెనక్కి నడపడం సురక్షితం కాదని మీకనిపిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనం దిగి పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 53,
              "question":
                  "సందుల్లో నుండి ప్రధాన మార్గంలోకి ఏ సమయంలో మీ వాహనాన్ని రివర్స్ చేయొచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎట్టి పరిస్థితుల్లోనూ అలా చేయకూడదు"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "రద్దీగా వున్న ప్రాంతంలో కుడి వైపునకు తిరగదల్చుకున్నారు. సిగ్నల్ లైట్ వెలిగించినా, మీ ఉద్దేశం అందరికి తెలిసేలా చేయడానికి భద్రత కోసం ఇంకా ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "చేతితో కూడా సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ సిగ్నళ్లు సరిగ్గా పనిచేయని సమయంలో మీరేం జాగ్రత్తలు తీసుకోవాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఆగి.. కుడి, ఎడమలను బాగా గమనించి జాగ్రత్తగా ముందుకు పోవాలి"
            },
            {
              "no": 56,
              "question":
                  "మీ వాహనం వెనుక ఒక పోలీస్ కారు వస్తోంది. పోలీస్ అధికారి హెడ్ లైట్లను వెలిగించి ఆపి ఎడమవైపును చూపిస్తే మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎడమవైపున ఆగాలి"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "అత్యంత వేగంగా వెళ్ళటం వల్ల ఏమి జరుగుతుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ప్రమాదాలు ఎదురైనప్పుడు ప్రతిస్పందించడానికి తగినంత సమయం ఉండదు"
            },
            {
              "no": 58,
              "question":
                  "ఒక సందులోకి మీరు వాహనాన్ని రివర్స్ చేస్తున్నారు. అప్పడు మీరు ప్రధానంగా దేనిపైన దృష్టిపెట్టాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వెనుక అద్దంలోంచి చూస్తూ ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "పార్కింగ్ స్థానం నుండి సురక్షితంగా వాహనాన్ని బయటకు తీసేటప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అన్ని అద్దాలనుంచి చుట్టూ అన్ని వైపులా పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "రోడ్డు పనులు జరుగుతున్న ప్రదేశాల వద్దకు చేరుకుంటున్నప్పుడు మీరేం చేయకూడదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఓవర్ టేక్ చేయడం మొదలుపెట్టాలి. వేగాన్ని పెంచాలి"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "హైవే మీద ఉన్నప్పుడు మీ ప్రాధమిక కర్తవ్యం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "దాటేటప్పుడు తప్ప రోడ్డుకు ఎడమవైపు భాగంలో ఉండండి"
            },
            {
              "no": 62,
              "question":
                  "మీరు సిగ్నల్ వద్దకు చేరే సమయానికి రెండు లేన్లలో వాహనాలు నిలిచిపోయి ఉన్నాయి. అప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సరైన లేన్ లో ఉన్న ఆఖరి వాహనం వెనక మీరు ఆగాలి"
            },
            {
              "no": 63,
              "question":
                  "ఒక పాదచారి ఎటువంటి గుర్తులు (మార్కింగ్స్) లేని కూడలివద్ద రోడ్డును దాటాడానికి ప్రయత్నిస్తున్నాడు. అప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పాదచారుల రోడ్డును ఉపయోగించే హక్కును గౌరవించాలి"
            },
            {
              "no": 64,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడుపుతున్న సమయంలో ఒక లేన్ నుండి మరో లేన్ కు మారాలంటే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "సురక్షితమని భావించినప్పుడు మాత్రమే సరైన సిగ్నల్ ను ఇస్తూ 'లేన్' ను మారాలి"
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ లైట్లు కానీ, పోలీస్ అధికారి కానీ, ఎటువంటి ట్రాఫిక్ గుర్తులు కానీ లేని కూడలి దగ్గరపడుతుంటే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగం తగ్గించి జాగ్రత్తగా ముందుకెళ్లాలి"
            },
            {
              "no": 66,
              "question":
                  "మీరు ఫ్రీవే నుండి బయటకు పోయే మార్గం దాటిపోయినట్లయితే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మరో సరైన బయటికి పోయే మార్గం వచ్చేవరకూ అలాగే ముందుకు వెళ్లాలి"
            },
            {
              "no": 67,
              "question":
                  "కూడలి ప్రదేశాల్లో కుడివైపునకు తిరిగేందుకు మీకు అనుమతి ఉంది. ఇంతలో కొన్ని ఫైరింజన్లు మిమ్మల్ని ఓవర్ టేక్ చేయడానికి ప్రయత్నిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆగి, ఫైరింజన్లను ముందుకు పోనిస్తారు"
            },
            {
              "no": 68,
              "question":
                  "మీరు రోడ్డు ఎడమ అంచుకు దగ్గరగా భారీగా నీళ్లు నిలిచిపోయిన ప్రదేశానికి దగ్గరగా వెళుతున్నారు. కొంతమంది పాదచారులు అటుగా వస్తూ కనిపించారు. మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "నీరు నిలిచిన ప్రదేశానికి చేరుకునే ముందే వేగాన్ని తగ్గించి నీళ్లు పాదచారుల మీద చిందకుండా నివారించాలి"
            },
            {
              "no": 69,
              "question": "వృద్ధులు రోడ్డు దాటుతుంటే మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "సహనంతో ఉండి వారికీ రోడ్డు దాటడానికి సరిపడా సమయాన్ని ఇవ్వండి"
            },
            {
              "no": 70,
              "question":
                  "నల్ల కళ్లజోడు పెట్టుకొని, చేతిలో కర్రను పట్టుకున్న ఓ వ్యక్తి కాలినడకన రోడ్డు దాటాడానికి ప్రయత్నించడం కనిపించింది. మీరెలా అర్ధం చేసుకుంటారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆ వ్యక్తి అంధుడు"
            },
            {
              "no": 71,
              "question":
                  "పిల్లలు ఆడుకుంటున్న లేదా నడుస్తున్న రోడ్డు అంచుల్లో డ్రయివ్ చేస్తున్నప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వాహనం వేగాన్ని తగ్గించి, సురక్షితంగా ఆపేందుకు సిద్దం కావాలి"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "పాదచారులు ఎక్కువగా ఉన్న బస్ స్టాప్ వంటి ప్రదేశాలలో వాహనాలు నడుపుతున్నపుడు ఇలా చేయడం చాలా ముఖ్యం.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వేగాన్ని తగ్గించి, వారు రోడ్డు పైకి వచ్చే అవకాశాన్ని పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "మీ ముందు పాదచారులు రోడ్డు దాటే ప్రాంతంలో ఒక వాహనం ఆగి ఉంది. అప్పడు మీరు..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆ వాహనాన్ని ఓవర్ టేక్ చేయకూడదు"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "రోడ్డుపై వాహనాన్ని నడిపేటప్పడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "రోడ్డుకు ఎడమ చేతివైపు నడపాలి"
            },
            {
              "no": 75,
              "question":
                  "మీరు రోడ్డుపై వాహనం నడుపుతున్నప్పుడు ఎదురుగా వస్తున్న వాహనాలకు ఎటువైపునుండి దారి ఇవ్వాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కుడిచేతి వైపు"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "మీరు రోడ్డుపై ఎడమ వైపునకు తిరగాల్సి వచ్చినప్పడు, నీవు ఎలా డ్రయివ్ చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎంత వీలైతే అంత రోడ్డుకు ఎడమ చేతివైపునకు వెళ్ళాలి"
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "మీరు రోడ్డు పై కుడి వైపునకు తిరగాల్సి వచ్చినప్పడు, మీరు ఎలా డ్రయివ్ చేయాలి?",
              "option1": "- కుడి వైపు సిగ్నల్ ఇవ్వాలి",
              "option2":
                  "- మీరు వెళ్తున్న మార్గంలో ఎంత దగ్గరైతే అంత రోడ్డు మధ్యలోకి వెళ్లాలి",
              "option3": "- మీరు ప్రవేశించిన రోడ్డుపై ఎడమ వైపునకు వెళ్ళాలి",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "మీ ముందు వెళుతున్న వాహనాన్ని మీరు ఓవర్ టేక్ చేయాలి అనుకున్నారు మీరు ఎటుప్రక్క నుండి ఓవర్ టేక్ చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆ వాహనం కుడి వైపు నుండి మాత్రమే"
            },
            {
              "no": 79,
              "question":
                  "మీ ముందు వెళుతున్న వాహనాన్ని మీరు ఎడమ వైపు నుండి ఓవర్ టేక్ చేయవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ముందు వాహనం డ్రయివర్ కుడి చేతి వైపు వెల్లడానికి సిద్ధమైనప్పుడు, ఆ వాహనాన్ని రోడ్డు మధ్యకు తీసుకు వెళ్ళినప్పుడు"
            },
            {
              "no": 80,
              "question":
                  "మీరు మీ ముందున్న వాహనాన్ని ఓవర్ టేక్ చేద్దామని అనుకున్న సమయంలో మీ వెనుక వచ్చే వాహనం మీ వాహనాన్ని ఓవర్ టేక్ చేస్తుండడం గమనించినప్పుడు మీరు ఏమి చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ప్రమాదకరం అని తెలిసి మీ ముందున్న వాహనాన్ని మీరు ఓవర్ టేక్ చేయడం మానేస్తారు"
            },
            {
              "no": 81,
              "question": "ఈ క్రింది ప్రదేశాలలో ఎక్కడ ఓవర్ టేకింగ్ చేయకూడదు?",
              "option1":
                  "- మీ ముందు వాహనం డ్రయివర్ నీకు ఓవర్ టేక్ చేయుటకు అనుమతి ఇవ్వనప్పుడు",
              "option2":
                  "- ఇతర వాహనాలకు ఇబ్బందికరంగా లేదా ప్రమాదకరంగా ఉన్నప్పడు",
              "option3":
                  "- ప్రమాదపు మలుపు మరియు ఎత్తు ప్రదేశాలలో ముందు రోడ్డు సరిగ్గా కనపడనప్పుడు",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 82,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని వెనుక వచ్చే వాహనం ఓవర్ టేక్ చేయుచున్నప్పుడు మీరు ఏమి చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వేగాన్ని తగ్గించి, ప్రమాదం లేని సమయంలో వెనుక వాహనానికి ఓవర్ టేక్ చేయడానికి అనుమతిస్తావు"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "నీవు నీ వాహనం వేగాన్ని ఎప్పడు తగ్గిస్తావు?",
              "option1": "- పాదచారుల క్రాసింగ్ దగ్గరికి చేరుకున్న సమయంలో",
              "option2":
                  "- ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ దగ్గర పసుపు రంగు లైటు వెలిగి ఆరుతున్నప్పడు",
              "option3": "- కూడలికి చేరుతున్న సమయంలో",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "మీరు ఒక ప్రధాన రహదారి కూడలి వద్ద ప్రవేశించినప్పుడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ప్రధాన రహదారిలో వెళ్ళే వాహనాలకి దారి వదలాలి"
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "మీరు రోడ్డుపై వాహనాన్ని నడుపుతున్నప్పుడు ఏ వాహనాలకు ప్రాధాన్యత ఇవ్వాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అగ్నిమాపక వాహనాలకు మరియు అంబులెన్సులకు"
            },
            {
              "no": 86,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ తో నియంత్రించబడుతున్న జీబ్రా క్రాసింగ్ కు చేరువవుతున్న సమయంలో ఆకుపచ్చ లైటు వెలిగింది. కానీ ఇంకా కాలినడకన వెళ్ళేవాళ్ళు రోడ్డుపైనే ఉన్నారు. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పాదచారులు దాటి వెళ్ళేంత వరకు వేచి ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 87,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ వద్ద మీరు యూ-టర్న్ తీసుకోవాలనుకున్నప్పడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ముందుగా కుడి వైపు సిగ్నల్ ఇచ్చి అద్దంలోంచి చూస్తూ టర్న్ తీసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "నీవు వాహనం నడుపుతున్నప్పుడు నెమ్మదిగా వెళ్ళవలసి వచ్చినప్పడు, నీవు ఇచ్చే చేతి సిగ్నల్ ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కుడి చేతిని వాహనపు బయటకి చాపి కిందకి పైకి ఊపుతూ సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "రోడ్డు పై వాహనాన్ని నడుపుతున్నప్పుడు ఆగడానికి ఇవ్వవలసిన చేతి సిగ్నల్ ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కుడి చేతిని వాహనం బయటకు చాపి మోచేతిని పైకి ఎత్తి ముందుకు చూపుతూ సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 90,
              "question":
                  "వాహనం నడిపేటప్పడు కుడివైపు తిరగాలంటే చేతితో ఇచ్చే సరైన సిగ్నల్ ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కుడి చేతిని వాహనం బయటకు చాపి అరచేతిని ముందుకు చూపుతూ సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 91,
              "question":
                  "వాహనం నడిపేటప్పడు ఎడమవైపు తిరగాలంటే చేతితో ఇచ్చే సరైన సిగ్నల్ ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కుడి చేతిని వాహనపు బయటకు చాపి గడియారపు వ్యతిరేక దిశలో అరచేతిని తిప్పతూ సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 92,
              "question":
                  "ఈ క్రింది వాటిలో ఏ ప్రదేశంలో మీ కారును పార్క్ చేయవచ్చును?",
              "option1": "రోడ్డుమలుపు దగ్గర",
              "option2": "ఫుట్ పాత్ పై",
              "option3": "రోడ్ క్రాసింగ్ దగ్గర",
              "answer": "పైవి ఏవీ కావు"
            },
            {
              "no": 93,
              "question":
                  "ఈ క్రింది వాటిలో ఏ ప్రదేశంలో మీ కారును పార్క్ చేయవచ్చును?",
              "option1": "పాదచారుల క్రాసింగ్ దగ్గర",
              "option2": "రద్దీగా ఉన్న ప్రధాన రహదారిపై",
              "option3": "ట్రాఫిక్ లైట్ల దగ్గర",
              "answer": "పైవి ఏవీ కావు"
            },
            {
              "no": 94,
              "question":
                  "ఈ క్రింది వాటిలో ఏ ప్రదేశంలో మీ కారును పార్క్ చేయవచ్చును?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పైవి ఏవీ కావు"
            },
            {
              "no": 95,
              "question": "విభజన అయ్యి ఉండే రహదారి పై వాహనం నడిపేటప్పడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సరైన సిగ్నల్ ఇచ్చి లేన్ దాటవచ్చును"
            },
            {
              "no": 96,
              "question": "ఒక పసుపు గీతచే రోడ్డు విభజించినప్పుడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "నీ ముందరి వాహనములను పసుపు గీత దాటకుండా ఓవర్ టేక్ చేయవచ్చును"
            },
            {
              "no": 97,
              "question":
                  "మీరు రద్దీ ఉన్న రోడ్డులో వేరొక వాహనము వెనకాల వెళుతున్నారు, మీరు ఏమి చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీ ముందు వాహనమునకు ప్రమాదం జరగకుండా సరిపడ దూరంలో ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 98,
              "question":
                  "నీవు ఇరుకైన కొండ మార్గం నుండి కిందకి దిగుతున్నప్పుడు, నీ ముందు నుండి వేరొక వాహనము వస్తున్నప్పుడు, నీవు ఏమి చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కొండ పైకి వస్తున్న వాహనములకు దారి ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "మీ వాహనం ముందున్న బస్ స్టాప్ వద్ద ఒక బస్సు బయలుదేరడానికి సిద్ధంగా ఉంది. దాని కుడివైపు ఇండికేటర్లు వెలుగుతూ ఉంటే మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వేగాన్ని తగ్గించి, ఎటువంటి హాని జరగనుకుంటే బస్సును ముందుకు వెళ్లనివ్వాలి"
            },
            {
              "no": 100,
              "question":
                  "అప్పటికే ఆకుపచ్చ లైటు వెలుగుతూ ఉన్న కూడలికి చేరవవుతున్న సమయంలో ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆగడానికి సిద్ధం కావాలి"
            },
            {
              "no": 101,
              "question":
                  "ద్విచక్ర వాహనాల్లో ఇద్దరి కన్నా ఎక్కువమంది ప్రయాణించడం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇది చట్ట విరుద్ధం"
            },
            {
              "no": 102,
              "question": "ఒక గొర్రెల కాపరి మిమ్మల్ని ఆగమని అంటే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆగి మీ ఇంజన్ ఆపేయండి"
            },
            {
              "no": 103,
              "question":
                  "వాహనాన్ని రివర్స్ చేసుకునేటప్పుడు మీరు వెనకకు స్పష్టంగా గమనించలేరు. అప్పడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇతరుల సాయంతో వాహనం వెనుక పరిస్థితులు తెలుసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 104,
              "question":
                  "మీరు ఇద్దరు సైకిలిస్టులను అనుసరిస్తున్నారు. వాళ్లు ఎడమ లేన్ నుండి చుట్టూ తిరిగి వెళ్లే ప్రదేశానికి చేరుతున్నారు. వాళ్లు ఎటువైపు వెళ్తారని ఊహించవచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎటువైపైనా"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "ఓ ఇరుకైన సందులోంచి రాత్రివేళ వెళ్తున్నారు. ముందు నెమ్మదిగా పోతున్న ఓ వాహనం కుడి వైపునకు వెళ్తున్నట్లు కొంతసేపటి నుండి సిగ్నల్ ఇస్తోంది. అప్పడేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సిగ్నల్ ఆపే వరకు ఆగి ఓవర్ టేక్ చేయాలి"
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "రిజిస్ట్రేషన్ లేని వాహనాలను బహిరంగ ప్రదేశాల్లో ఉపయోగించడం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇది చట్ట విరుద్దం"
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "మోటార్ వే పై నడుపుతున్నప్పుడు పొరపాటున మీరు తిరగాల్సిన మలుపు దాటి ముందుకు పొతే ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "తర్వాత మలుపువరకూ ముందుకు వెళ్తారు"
            },
            {
              "no": 108,
              "question":
                  "రోడ్డుపైనే మీ వాహనాన్ని పార్క్ చేసి వెళ్తున్నారు. ఏ పరిస్థితుల్లో మీ ఇంజిన్ ను రన్నింగ్ లో ఉంచాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎటువంటి పరిస్థితుల్లోనూ ఇంజన్ ను ఆన్ చేసి ఉంచకూడదు"
            },
            {
              "no": 109,
              "question":
                  "చుట్టూ తిరిగి వెళ్లే ప్రదేశంలో నేరుగా ముందుకు వెళ్లాల్సి వస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "చుట్టూ తిరిగి వెళ్ళే ప్రదేశం వదిలేముందు ఎడమ ఇండికేటర్ ను వేయాలి"
            },
            {
              "no": 110,
              "question": "కొండపై ప్రయాణించేటప్పుడు ఎవరికి దారివ్వాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పైకి వెళ్లే వాహనాలకు"
            },
            {
              "no": 111,
              "question":
                  "కూడలి వైపు వెళ్లేటప్పుడు ట్రాఫిక్ లైట్ గ్రీన్ నుంచి ఎల్లోకి మారితే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ప్రమాదం లేకుండా ఆపగలిగితే కూడలికి ముందే ఆపాలి"
            },
            {
              "no": 112,
              "question":
                  "ఏదన్నా కూడలి నుంచి కుడి వైపునకు మలుపు తిప్పాలంటే మీరు తప్పనిసరిగా చేయాల్సిందేమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మలుపు తిరగడానికి కనీసం 3 సెకన్ల ముందర కుడివైపుకు సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 113,
              "question":
                  "వాహనాన్ని డ్రయివ్ చేస్తున్నప్పుడు, మీముందు ఒక జంతువు హఠాత్తుగా రోడ్డుకు అడ్డంగా పరుగెత్తడం గమనించారు. అప్పడేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వెనక వస్తున్న ట్రాఫిక్ ను చెక్ చేసి ఆ జంతువు రోడ్డు దాటేందుకు వీలుగా వేగాన్ని తగ్గించాలి, లేదా ఆగాలి"
            },
            {
              "no": 114,
              "question":
                  "వర్షం పడుతున్నప్పుడు మరియు రోడ్డు తేమగా ఉన్నప్పడు బ్రేక్ వేయాల్సి వస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "బ్రేకులను తరచుగా వేయాలి"
            },
            {
              "no": 115,
              "question":
                  "మీరు ఓ కొండ నుండి ఏటవాలుగా కిందకు డ్రయివ్ చేసుకుంటూ వెళ్తున్నారు. మీ వాహనం యొక్క వేగాన్ని నియంత్రించడానికి తప్పనిసరిగా చేయాల్సిందేమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "'లో గేర్' ను ఎంచుకొని బ్రేకులు జాగ్రత్తగా వేయాలి"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "కొండమీదినుంచి కిందకు డ్రయివ్ చేస్తున్నారు. అప్పడు ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కొండపైకి వెళ్లేటప్పుడు ఏ గేర్ ను వాడతారో దిగేటప్పడు కూడా అదే గేర్ వాడాలి"
            },
            {
              "no": 117,
              "question": "ఫాగ్ ల్యాంపులను ఏ సందర్భాల్లో ఉపయోగించాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పొగమంచు దట్టంగా ఉన్నప్పుడు"
            },
            {
              "no": 118,
              "question": "జీబ్ర క్రాసింగ్ లు ఎవరికోసం ఏర్పాటయ్యాయి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పాదచారుల కోసం"
            },
            {
              "no": 119,
              "question": "వాహనాలు కదులుతున్నప్పుడు ఎక్కడం లేదా దిగడం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎలాంటి వాహనాల్లోనైనా ఇలా ఎక్కి దిగడం నిషేధం"
            },
            {
              "no": 120,
              "question":
                  "మీరు కుడి వైపు ఉన్న ఒక సందులోకి తిరగాలనుకుంటున్నారు. తిరగడానికి కొద్దిగా ముందుగ మోటార్ సైక్లిస్ట్లను చెక్ చేయాలి ఎందుకంటే అతను?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కుడి నుండి ఓవర్ టేక్ చేయవచ్చు"
            },
            {
              "no": 121,
              "question":
                  "భారీ వాహనాన్ని మీరు దాటేందుకు తగిన దూరం ఉంచాలని మీరు ప్రయత్నించినప్పుడు మరొక కారు మధ్యలోకి దూసుకు వస్తే ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మరింత దూరం పెంచుతారు"
            },
            {
              "no": 122,
              "question":
                  "పాదచారులను రోడ్డు దాటవలసిందిగా ఎప్పడు తొందరపెట్టవచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎప్పుడు అలా చేయకూడదు"
            },
            {
              "no": 123,
              "question":
                  "మీ ముందు ఒక మోటార్ సైకిల్ మెల్లగా వెళ్తోంది. అది ఏవైపు తిరుగుతుందో తెలియనప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వెనుకనే పుండాలి"
            },
            {
              "no": 124,
              "question":
                  "నడిపే వేగం పెరిగితే బండిని నిలిపేందుకు అవసరమైన దూరంపై ఎలాంటి ప్రభావం పడుతుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "స్పీడు పెరిగే కొద్ది స్టాపింగ్ డిస్టెన్స్ పెరుగుతుంది"
            },
            {
              "no": 125,
              "question":
                  "పొడవైన, బరువుతో వెళుతున్న లారీ మీ వాహనాన్ని దాటి వెళ్లేందుకు ఎక్కువ సమయం తీసుకుంటే ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగం తగ్గిస్తారు"
            },
            {
              "no": 126,
              "question":
                  "సైకిలిస్ట్ వెనుక వెళుతున్నప్పుడు ఎదురయ్యే ప్రధానమైన ప్రమాదం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "హఠాత్తుగా రోడ్డు పైన ఎటువైపైనా తిరగవచ్చు"
            },
            {
              "no": 127,
              "question":
                  "లైటింగ్ బాగా ఉన్న మోటారు వేపై రాత్రి సమయంలో వెళ్తున్నప్పుడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎప్పడూ హెడ్ లైట్లు ఉపయోగించాలి"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "స్టార్ట్ చేసే సమయంలో ఈ దిగువన సూచించిన వాటిలో ఏ పనులు చేయాలి?",
              "option1": "హాండ్ బ్రేక్ వేసి ఉండాలి",
              "option2": "క్లచ్ పెడల్ నొక్కి ఉండాలి",
              "option3": "గేర్ న్యూట్రల్ లో ఉండాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 129,
              "question":
                  "పెద్ద లారీని ఓవర్ టేక్ చేయాలంటే మొట్ట మొదట మీరు చేయవలసినది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "రోడ్ స్పష్టంగా కనబడేట్లు తగినంత దూరంలో ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 130,
              "question":
                  "మీరు పాదచారుల క్రాసింగ్ దగ్గర ఆగారు. పాదచారులు రోడ్డు క్రాస్ చేస్తున్నారు, అప్పుడు మీరు ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పాదచారులు రోడ్డు దాటే వరకు వేచి ఉంటారు"
            },
            {
              "no": 131,
              "question": "ఏ వాహనాలకు ముందుగా ప్రాధాన్యత ఇవ్వాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అత్యవసర సేవల వాహనాలు"
            },
            {
              "no": 132,
              "question":
                  "ఒక పాదచారి సరిగ్గా రోడ్డుపైకి మీ ముందు వచ్చాడు. అప్పడు మొదట మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "బ్రేక్ వేయాలి"
            },
            {
              "no": 133,
              "question":
                  "మీరు ఒక రౌండ్ అబౌట్ ప్రదేశానికి చేరారు. ఒక సైకిలిస్ట్ కుడివైపు తిరుగుతున్నట్లు సిగ్నల్ చూపాడు. మీరు ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సైకిలిస్ట్ కు దారి వదులుతారు"
            },
            {
              "no": 134,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ సిగ్నల్ నీకు అనుకూలంగా ఉన్నా, మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ట్రాఫిక్ సిగ్నల్స్ పట్టించుకోని డ్రయివర్లను గమనించాలి"
            },
            {
              "no": 135,
              "question":
                  "మీరు వెళుతున్న రోడ్డు పక్కన మీకు ఒక అవాంతరం కనిపించింది. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వస్తున్నా వాహనాలకు దారి ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 136,
              "question":
                  "ఎత్తైన ప్రదేశంలో మీ వాహనాన్ని కొద్ది సేపు ఆపాలంటే మీరు ఏమి చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇంజిన్ ఆపిన తరువాత పార్కింగ్ బ్రేకు ను ఉపయోగించాలి"
            },
            {
              "no": 137,
              "question":
                  "ఒక వ్యక్తి చేతిలో ఎర్ర రంగు ఉన్న తెల్లకర్రతో రోడ్డు దాటుతున్నప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అతను రోడ్డు దాటేంత వరకు వేచి ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 138,
              "question":
                  "'టీ-జంక్షన్' దగ్గర ఎదురు చూస్తున్నారు. కుడి వైపునుండి ఎడమ సిగ్నల్ వేసుకుంటూ ఒక వాహనం వస్తున్నది. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆ వాహనం మలుపు తిరిగేదాకా ఆగండి"
            },
            {
              "no": 139,
              "question":
                  "వరుస స్పీడ్ బ్రేకర్లున్న రోడ్డులో మీరు వెళ్తున్నారు. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వెల్తున్నంతసేపూ వేగం తగ్గించి అంటే వేగంతో వాహనం నడపాలి"
            },
            {
              "no": 140,
              "question":
                  "కుడి చేతి మలుపు వద్దకు చేరుకున్నప్పుడు నీవు ఎడమ వైపునకు ఉండాలి, ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ ముందు మార్గం బాగా కనపడటానికి"
            },
            {
              "no": 141,
              "question":
                  "మీరు పొడవైన కొండదిగుడు ప్రాంతంలాంటి చోట ఉన్నారు. మీ వాహన వేగాన్ని అదుపులో ఉంచడానికి మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "లోయర్ గేర్ కు మారుస్తారు"
            },
            {
              "no": 142,
              "question":
                  "క్రాసింగ్ దగ్గరికి చేరుకునేటప్పడు డ్రైవర్ చేయవలసిన పని ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగం తగ్గించి ఆపడానికి సిద్ధపడాలి"
            },
            {
              "no": 143,
              "question":
                  "మీరు సైకిలిస్ట్ వెనుక ఉన్నారు. ట్రాఫిక్ లైట్ మారినప్పుడు మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సైకిలిస్ట్ కు తగినంత స్థలాన్ని, సమయాన్ని ఇవ్వండి"
            },
            {
              "no": 144,
              "question":
                  "ట్రాఫిక్ లైట్ల దగ్గర మీరు ఎడమ వైపునకు వెళ్ళాలని అనుకున్నారు. మలుపు తిరిగే ముందు మీరు ఏమి చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ ఎడమ వైపు ఉన్న ద్విచక్ర వాహనాలను పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 145,
              "question":
                  "మీరు ఒక సైకిల్ వెనుక వెళుతున్నారు. కొంచెం ముందర మీరు ఎడమ వైపునకు తిరగాలి. అప్పడు ఏం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సైక్లిస్ట్ జంక్షన్ దాటే వరకు అతని వెనకే వెళ్తారు"
            },
            {
              "no": 146,
              "question":
                  "మీరు పట్టణంలో వాహనం నడుపుతున్నారు. రోడ్డుకు అవతలివైపు బస్ స్టాప్ దగ్గర ఒక బస్సు ఆగి ఉంది. ఆ సమయంలో మీరెందుకు జాగ్రత్తగా ఉండాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "బస్సు వెనక నుండి పాదచారుల రోడ్డు దాటడానికి వస్తుండవచ్చు"
            },
            {
              "no": 147,
              "question":
                  "మీరు ఒక చిన్న రౌండ్ ఎబౌట్ ని సమీపిస్తున్నారు. ముందుండే పొడవాటి వాహనం ఎడమవైపునకు సిగ్నలిస్తూ కుడివైపునకు వెళ్తోంది. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "బాగా వెనక్కి ఉండండి"
            },
            {
              "no": 148,
              "question": "అల్కహాలిజం వల్ల కలిగే ఫలితాలు?",
              "option1": "హింసాత్మక ధోరణి",
              "option2": "ఉగ్ర ప్రవర్తన",
              "option3": "నిర్ణయం తీసుకోలేకపోవడం",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 149,
              "question": "ఆల్కహాల్ ఈ కింది సామర్ధ్యాలను తగ్గిస్తుంది?",
              "option1": "నిర్ణయం తీసుకునే సామర్ధ్యం తగ్గుతుంది",
              "option2": "చురుకుదనం తగ్గుతుంది",
              "option3": "చూపు మందగిస్తుంది",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 150,
              "question":
                  "ఏదైన ఎత్తైన ప్రదేశానికి వెళ్ళినప్పుడు కొద్ది సేపు ఆగాల్సి వస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పార్కింగ్ బ్రేకు ను ఉపయోగించాలి"
            },
            {
              "no": 151,
              "question": "గొర్రెలు రోడ్డు దాటుతున్నప్పుడు ఏం చేయాలి?",
              "option1": "వీలైనంత ఖాళీ స్థలం ఉండేలా చూడండి",
              "option2": "వాహనాన్ని ఆపుచేసేందుకు తయారుగా ఉండాలి",
              "option3": "వాహనాన్ని నెమ్మదిగా నడపాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 152,
              "question":
                  "యు టర్న్ తీసుకునేటప్పుడు ఎలాంటి హ్యాండ్ సిగ్నల్ ఇవ్వాల్సి ఉంటుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కుడి వైపు తిరుగుతున్నట్టు సిగ్నల్"
            },
            {
              "no": 153,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని ఇంకో వాహనం ఓవర్ టేక్ చేస్తున్నప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీరు మీ వాహనం వేగాన్ని పెంచకూడదు"
            },
            {
              "no": 154,
              "question":
                  "మీరు ఒక ఇరుకైన వంతెన వద్దకు వస్తూండగా, వంతెనపై ఇంకో వాహనం ఎదురునుంచి వస్తుందనుకోండి. అప్పడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఎదుటినుంచి వచ్చే వాహనం వంతెన దాటే వరకూ ఆగి, ఆ తరువాత వెళ్లాలి"
            },
            {
              "no": 155,
              "question":
                  "మానవ రహిత రైల్వే లెవెల్ క్రాసింగ్ వద్దకు వాహనం వచ్చినప్పుడు ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "డ్రయివర్ వాహనం నుంచి దిగి, ఏదైనా రైలు వస్తోందా అన్నది చూసి, ఏమి రావడం లేదని నిర్ధారించుకున్నాక ముందుకు వెళ్లాలి."
            },
            {
              "no": 156,
              "question":
                  "కొండ వాలులో పార్కింగ్ చేయాలనుకుంటే మీరు తీసుకోవాల్సిన జాగ్రత్తలు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "స్టీరింగ్ వీల్ ను రోడ్డు అంచు వైపునకు తిప్పి ఉంచి, హ్యాండ్ బ్రేక్ గట్టిగా వేసి ఉంచడం"
            },
            {
              "no": 157,
              "question":
                  "సరైన లైసెన్సు లేని వ్యక్తికి నడిపేందుకు మన వాహనాన్ని ఇవ్వడం సరైనదేనా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇది తీవ్రమైన నేరం"
            },
            {
              "no": 158,
              "question": "యు-టర్న్ ఎక్కడ నిషేదించబడినది?",
              "option1": "యు-టర్న్ చేయడం సురక్షితం కానప్పుడు",
              "option2": "నో యూ-టర్న్ సిగ్నల్ ఉన్న రోడ్డు పై",
              "option3": "రద్దీగా ఉన్న రోడ్డు పై",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 159,
              "question": "ఆల్కహాల్ వల్ల ఈ కింది లక్షణాలు కనిపిస్తాయి?",
              "option1": "విసుగు కలుగుతుంది",
              "option2": "కోపం వస్తుంది",
              "option3": "చికాకు కలుగుతుంది",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 160,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడిపే సమయంలో మూడు పనుల్ని మళ్లీ మళ్లీ చేస్తుండాల్సివస్తుంది. ఆ పనులను చేసే సరైన వరుసక్రమం ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "గమనించడం, ఆలోచించడం మరియు పనిచేయడం"
            },
            {
              "no": 161,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడుపుతున్న సమయంలో ఈ కింద పేర్కొన్న వాటిలో ఏ పని నిరంతరం చేస్తూనే ఉండాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "రోడ్డుపై ఎదురవబోయే పరిస్థితులను అంచనా వేస్తూ ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 162,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడిపే సమయంలో అలసిపోయినట్లు అనిపిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "విశ్రాంతి కోసం వాహనాన్ని సురక్షిత ప్రదేశంలో ఆపాలి"
            },
            {
              "no": 163,
              "question":
                  "సీటు పైభాగంలో ఉన్న హెడ్ రెస్ట్ లను సరిగ్గా అమర్చడం వల్ల ఏం లాభం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మెడకి దెబ్బ తగలకుండా కాపాడుతుంది"
            },
            {
              "no": 164,
              "question": "మీరు ఏ సమయంలో మాత్రమే మొబైల్ ఫోన్లను ఉపయోగించాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనం ఆగి ఉండి సరిగ్గా పార్క్ చేసి ఉన్నప్పుడు"
            },
            {
              "no": 165,
              "question": "వాహనాన్ని నడిపేటప్పుడు ఇవి నిరోధించాలి.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఇతర వాహనదారులు తప్పుగా ప్రవర్తించినా స్పందించకూడదు, మరియు హోర్డింగ్ లను చూస్తూ డ్రైవింగ్ ను అశ్రద్ధ చేయకూడదు."
            },
            {
              "no": 166,
              "question":
                  "ఎక్కువ దూరం ప్రయాణించాల్సి వచ్చినప్పుడు మధ్యలో తరచూ ఆగుతూ ఉండాలి. అంతేకాకుండా..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కొద్దిగా విశ్రాంతి తీసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 167,
              "question": "రక్షణాత్మక చోదనం (డిఫెన్సివ్ డ్రైవింగ్) అంటే ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అప్రమత్తంగా ఉండటం, జరగబోయేది ముందుగా ఉహించగలగటం"
            },
            {
              "no": 168,
              "question":
                  "లెర్నర్స్ రోడ్డు పై వాహనాన్ని నడుపుతున్నప్పుడు ఇవి కలిగి ఉండాలి.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "లెర్నింగ్ లైసెన్స్ కలిగి ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 169,
              "question":
                  "రాత్రివేళల్లో వాహనాలను నడిపేటప్పుడు ఈరకం కళ్లజోళ్లను ఉపయోగించరాదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "టింటెడ్"
            },
            {
              "no": 170,
              "question": "కారులోపలి అద్దంపై వేలాడే వస్తువులు..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ దృష్టికి అడ్డొచ్చి మీ ధ్యాసను మళ్ళిస్తాయి"
            },
            {
              "no": 171,
              "question":
                  "డ్రైవింగ్ సమయంలో అలసటను తగ్గించుకోవాలంటే మంచి మార్గమేది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "విశ్రాంతి తీసుకునేందుకు ఆగండి"
            },
            {
              "no": 172,
              "question":
                  "బ్రేక్ వేసిన తర్వాత వాహనం ఆగే దూరం ఏ పరిస్థితులలో ఎక్కువగా ఉంటుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వర్షం పడుతున్నప్పుడు"
            },
            {
              "no": 173,
              "question":
                  "సూర్యోదయానికి ముందు లేదా సూర్యాస్తమయం సమయంలో డ్రయివ్ చేస్తున్నప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ వాహనం యొక్క హెడ్ లైట్లను 'లో బీమ్' లోకి మార్చాలి"
            },
            {
              "no": 174,
              "question":
                  "ఈ కింద పేర్కొన్నవారిలో ఎవరికి రోడ్డు కూడళ్ళలో ప్రమాదం జరిగే అవకాశం ఎక్కువగా ఉంటుంది?",
              "option1": "పాదచారులకు",
              "option2": "మోటార్ సైకిల్ నడిపేవారికి",
              "option3": "సైక్లిస్టులకు",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 175,
              "question":
                  "ఇతర వాహనాల వారు ఏ పరిస్థితుల్లో వారి హెడ్ లైట్లను మీపై ఫ్లాష్ చేయవచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వారి ఉనికిని మీకు తెలియజేయడానికి"
            },
            {
              "no": 176,
              "question":
                  "రోడ్డు అంచునుండి బయలుదేరి వెళ్లే సమయంలో ఇతర వాహనాలను, మనుషులను లేదా జంతువులను ఢీ కొట్టకుండా ఉండాలంటే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "బయలుదేరే ముందే మిర్రర్లనుంచి, భుజాలపైనుంచి చుట్టూ గమనించాలి"
            },
            {
              "no": 177,
              "question": "ఈ క్రిందవాటిలో ఏ ప్రకటన సరైంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పాదచారుల హక్కు వారు రోడ్డు దాటినంతవరకు ఆగాలి"
            },
            {
              "no": 178,
              "question": "తేమ వాతావరణంలో వాహనాన్ని నడిపే సమయంలో మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వేగంగా, ప్రమాద భరితంగా రోడ్డు దాటుతున్న పాదచారులను గమనించాలి"
            },
            {
              "no": 179,
              "question":
                  "మీకు ఆదేశాలను జారీ చేసే సైన్ బోర్డు లను గమనించి వాటిని ఖచ్చితంగా పాటించాలి. ఆ బోర్డులు సాధారణంగా ఏ రంగులు, ఆకారాల్లో ఉంటాయి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎరుపు/నీలం రంగు వృత్తాకారం"
            },
            {
              "no": 180,
              "question": "ఎరుపు రంగు ట్రాఫిక్ లైట్ వెలిగితే ఏమని అర్ధం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "తెల్లని స్టాప్ లైన్ వెనకే ఆగాలని అర్ధం"
            },
            {
              "no": 181,
              "question":
                  "మీరు లెర్నర్స్ లైసెన్స్ మాత్రమే కలిగి ఉన్నారు. మీరు కారును ఏ సందర్భంలో నడపకూడదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "పెర్మనెంట్ లైసెన్స్ వున్న వ్యక్తి మీ వాహనంలో లేనప్పుడు"
            },
            {
              "no": 182,
              "question":
                  "ఈ కింద పేర్కొన్న ఏ సందర్భంలో మీ వాహనాన్ని ఆపివేయాలి?",
              "option1": "రెడ్ సిగ్నల్ పడినప్పుడు",
              "option2": "పోలీస్ అధికారి ఆపమని సిగ్నల్ ఇచ్చినప్పుడు",
              "option3": "ప్రమాదంలో మీ వాహనం చిక్కుకున్నప్పుడు",
              "answer": "పై అన్ని సందర్భాల్లోనూ"
            },
            {
              "no": 183,
              "question":
                  "మలుపు తిరిగిన వెంటనే ఇండికేటర్ ను ఎందుకు ఆపు చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇతర వాహనాల వారు తప్పుగా అర్ధం చేసుకోకుండా ఉండడానికి"
            },
            {
              "no": 184,
              "question":
                  "మీ ముందున్న వాహనానికి, మీ వాహనానికి మధ్య ఎంత దూరం ఉండేటట్లు చూసుకోవాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ముందు వెళ్తున్న వాహనం హఠాత్తుగా వేగం తగ్గించినా లేదా ఆగినా మీరు దాన్ని ఢీకొనకుండా ఉండేలా చూసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 185,
              "question":
                  "మీ వాహనం ఆగి ఉన్నప్పుడు హారన్ మోగించకూడదు, కానీ కింది పరిస్థితుల్లో మోగించవచ్చు.",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "కదులుతున్న వాహనం వల్ల మీకు ప్రమాదం ఏర్పడుతుందని భావించినప్పుడు"
            },
            {
              "no": 186,
              "question":
                  "ఇతర వాహనాలను నడుపుతున్న వాళ్లు వారి హెడ్ లైట్లను మీపైనే ఫ్లాష్ చేస్తున్నారంటే దానర్ధం ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అక్కడ తామున్నట్లు మిమ్మల్ని హెచ్చరిస్తున్నారని"
            },
            {
              "no": 187,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడుపుతున్నప్పుడు ఇన్ స్ట్రుమెంట్ ప్యానల్ మీద హెచ్చరిక లాగా ఒక లైటు వెలగడం మొదలు పెడితే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వెంటనే అసలు సమస్య ఎక్కడుందో జాగ్రత్తగా పరిశీలించాలి"
            },
            {
              "no": 188,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని నడపాలంటే వీటిలో ఏది సరిగ్గా పనిచేస్తూ ఉండాలి?",
              "option1": "హారన్",
              "option2": "విండో స్క్రీన్ వైపర్",
              "option3": "స్పీడో మీటర్",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 189,
              "question": "రియర్ వ్యూ మిర్రర్ ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వెనకనుంచి వచ్చే వాహనాలను గమనించడానికి"
            },
            {
              "no": 190,
              "question": "హ్యాండ్ బ్రేక్ ను ఎందుకు ఉపయోగిస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనాన్ని పార్క్ చేయడానికి"
            },
            {
              "no": 191,
              "question":
                  "ఏదైన ప్రమాదం సంభవిస్తే ప్రయాణీకుల్ని రక్షించుకోవడంలో సమర్ధంగా పనిచేసే సాధనం ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సీట్ బెల్టులు"
            },
            {
              "no": 192,
              "question":
                  "మీరు మీ స్నేహితుడి కారును తీసుకున్నారు. అయితే దాని డ్రయివింగ్ సీటు నుంచి స్టీరింగ్ వీల్, ఇతర కంట్రోల్స్ మీకు అనువుగా లేవనిపిస్తే మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీకు అనువుగా ఉండేలా సీటు స్థానాన్ని అడ్జస్ట్ చేసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 193,
              "question":
                  "రియర్ వ్యూ, సైడ్ వ్యూ మిర్రర్లు సాధారణంగా కాస్త ఉబ్బెత్తుగ ఎందుకుంటాయి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కనిపించే ప్రదేశాల విస్తీర్ణం పెరగటానికి"
            },
            {
              "no": 194,
              "question": "ప్రైవేట్ వాహనాల నెంబర్ ప్లేట్లు ఏ రంగులో ఉండాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "తెల్లని ప్లేటుపై నల్లని అంకెలుండాలి"
            },
            {
              "no": 195,
              "question":
                  "మీవద్ద ద్విచక్ర వాహనాలను నడిపేందుకు లెర్నర్ లైసెన్స్ ఉందంటే మీకు దేనికి అనుమతి ఉంటుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఎప్పుడైనా, ఎక్కడైనా ద్విచక్ర వాహనాన్ని నడపవచ్చు. కానీ ద్విచక్ర వాహనాన్ని నడిపేందుకు శాశ్వత లైసెన్సు వున్న వ్యక్తి మాత్రమే మీ వెనుక వుండాలి."
            },
            {
              "no": 196,
              "question":
                  "మీకు లైట్ మోటర్ వాహనాలను నడిపేందుకు అవసరమైన లైసెన్స్ ఉంటే మీరు ఏ వాహనాలను నడపొచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మోటార్ కార్లను మాత్రమే"
            },
            {
              "no": 197,
              "question":
                  "సరైన డ్రయివింగ్ లైసెన్స్ లేకుండా వాహనాన్ని నడుపుతూ ప్రమాదానికి గురైతే ఇన్సూరెన్స్ కంపెనీ ఏంచేస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "జరిగిన నష్టానికి ఎటువంటి నష్టపరిహారాన్ని చెల్లించదు"
            },
            {
              "no": 198,
              "question":
                  "సరైన డ్రైవింగ్ లైసెన్స్ లేకుండా రోడ్డుమీద వాహనాన్ని నడిపితే ఎప్పుడు మీపై చట్టబద్ధమైన చర్యలు జరిగే అవకాశముంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పోలీసు అధికారి మిమ్మల్ని నియంత్రించినప్పుడు"
            },
            {
              "no": 199,
              "question": "లర్నర్ లైసెన్స్ ఎంతకాలం చెల్లుతుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆరు నెలలు"
            },
            {
              "no": 200,
              "question": "'పియుసిసి' అంటే ఏమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పొల్యూషన్ అండర్ కంట్రోల్ సర్టిఫికేట్"
            },
            {
              "no": 201,
              "question":
                  "కారు డ్రైవింగ్ లైసెన్స్ పొందడానికి కనీస వయోపరిమితి ఎంత?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "18 సంవత్సరాలు"
            },
            {
              "no": 202,
              "question":
                  "మీ కారు ఢీకొని కొంతమందికి గాయాలయ్యాయి. అప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "గాయపడిన వారిని ఆసుపత్రికి తరలించి, దగ్గరగా ఉన్న పోలీస్ స్టేషన్ లో తెలియజేయాలి"
            },
            {
              "no": 203,
              "question":
                  "మీ వాహనం నెంబర్ ప్లేట్లు స్పష్టంగా కనిపించకుండా చేయటం నేరమా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అవును, ఆది ఎప్పుడైనా నెరమే"
            },
            {
              "no": 204,
              "question":
                  "కారును నడుపుతున్న సమయంలో మొబైల్ ఫోనును చేతితో పట్టుకొని ఉపయోగించవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అలా ఎప్పుడూ చేయకూడదు"
            },
            {
              "no": 205,
              "question":
                  "ఏదైనా ప్రమాదం జరిగినప్పుడు వెంటనే చేయాల్సిన ప్రధానమైన పనేమిటి?",
              "option1": "దెబ్బలు తగిలినవారికి చికిత్స అందించాలి",
              "option2": "ఆ ప్రాంతానికి రక్షణ కల్పించాలి",
              "option3": "అధికారులకు తెలియజేయాలి",
              "answer": "పైవన్ని"
            },

            {
              "no": 206,
              "question":
                  "అత్యవసరంగా వైద్య సహాయం అవసరమై ఆంబ్యులెన్స్ కు ఫోన్ చేయాలంటే ఏ నెంబర్‌ ఉపయోగించాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "108"
            },
            {
              "no": 207,
              "question":
                  "ప్రమాదం జరిగిన ప్రాంతానికి చేరుకున్న వెంటనే మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇతర వాహనాల వారిని హెచ్చరించాలి"
            },
            {
              "no": 208,
              "question": "సాధారణంగా ఎక్కువ ప్రమాదాలు ఇలా జరుగుతూ ఉంటాయి.",
              "option1": "వాహనాలు సరిగ్గా పనిచేయకపోవటం వల్ల",
              "option2": "రోడ్డు, వాతావరణ పరిస్థితులు అనుకూలంగా లేకపోవడం వల్ల",
              "option3": "వాహనాలు నడిపేవారి పొరపాటు వల్ల",
              "answer": "పైవన్ని సరైన సమాధానాలే"
            },
            {
              "no": 209,
              "question":
                  "ఏ వయసులో వున్న డ్రైవర్లు తరచూరోడ్డు ప్రమాదాలకు కారకులవుతుంటారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "17 నుంచి 25 ఏళ్ల వారు"
            },
            {
              "no": 210,
              "question":
                  "వయస్సు పెరిగిన వారిలో కనిపించే ఈలక్షణం వల్ల వారు వాహనాన్ని నడిపే నైపుణ్యం దెబ్బతింటుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వేగంగా స్పందించలేరు"
            },
            {
              "no": 211,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడిపే సమయంలో ఎప్పుడూ మొబైల్ ఫోన్ ను ఉపయోగించకూడదు, ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మీ ముందున్న రోడ్డు మీద మీ ధ్యాసను ఆది తగ్గిస్తుంది కాబట్టి"
            },
            {
              "no": 212,
              "question":
                  "మీ డ్రైవింగ్ ను ప్రభావితం చేసే మందులు మీరు వాడుతున్నట్లయితే ఎం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనం నడిపే ముందు వైద్యుల సలహా తీసుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 213,
              "question":
                  "మీరు ప్రయాణం ప్రారంభించే ముందు ఎవరితోనో వాదులాడి వస్తున్నారు. అందువల్ల మీకు చాలా కోపంగా ఉంది. ఆసమయంలో మీరేం చేస్తారు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మానసిక అలజడి తగ్గిన తర్వాతనే వాహనం నడపడానికి ప్రయత్నిస్తారు"
            },
            {
              "no": 214,
              "question":
                  "ఇంకో డ్రైవర్ ప్రవర్తన మీకు ఇబ్బంది కలిగించింది. కింది విధంగా చేస్తే మీకు సహాయకారిగా వుంటుంది",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కాస్త ఆగి విశ్రాంతి తీసుకుంటే"
            },
            {
              "no": 215,
              "question":
                  "భారత దేశంలో ఏ రాష్ట్రంలో తీసుకున్న డ్రైవింగ్ లైసెన్స్ అయినా..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "భారతదేశమంతా చెల్లుతుంది"
            },
            {
              "no": 216,
              "question": "హారన్ ఎప్పుడు ఉపయోగించాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ ఉనికి ఇతరులకు తెలియజేయడానికి"
            },
            {
              "no": 217,
              "question": "కొత్త వాహనాన్ని నడిపించే ముందు డ్రైవర్ ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఆ వాహనంలోని కంట్రోల్స్ అన్నీయు తెలిసి ఉండాలి"
            },
            {
              "no": 218,
              "question": "మద్యం మొట్ట మొదటిసారిగా దేనీపై ప్రభావం చూపుతుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "నిర్ణయాత్మక శక్తి (జడ్జిమెంట్)"
            },
            {
              "no": 219,
              "question":
                  "ఒక పబ్ లో భోజనానికి ఆహ్వానం అందింది. సాయంత్రం ఇంటికి వాహనాన్ని నడుపుకుంటూ వెళ్లాల్సి ఉంది. మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అసలు మద్యాన్ని సేవించకూడదు"
            },
            {
              "no": 220,
              "question":
                  "ఒక పార్టీలో మద్యం సేవించిన డ్రైవర్ కు మీరిచ్చే సలహా ఏంటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సీటీ బస్సులను ఉపయోగించి ఇంటికి చేరుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 221,
              "question":
                  "మద్యం కాకుండా మిమ్మల్ని అధికంగా ప్రభావితం చేసే మరో విషయమేమిటి?",
              "option1": "అలసట",
              "option2": "పెద్దగా శబ్ధం చేసే సంగీతం",
              "option3": "మాదక ద్రవ్యాలు",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 222,
              "question":
                  "మీ వాహనం యొక్క డోర్‌ను తెరిచేటప్పుడు మీరు ఎటువంటి జాగ్రత్తను తీసుకోవాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ట్రాఫిక్ ను అడ్డుకునే లేదా ప్రమాదం కలిగించే అవకాశమున్నప్పుడు మీరు తలుపు తెరవకూడదు"
            },
            {
              "no": 223,
              "question": "అత్యవసర వాహనాల సైరన్ విన్నప్పుడు ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "అత్యవసర వాహనం మిమ్మల్ని దాటి పోయేదాకా మీ వాహనాన్ని రోడ్డుకు ఎడమవైపుకు ఆపాలి"
            },
            {
              "no": 224,
              "question": "ఇతర వాహనాలను హెచ్చరించాలి",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇతర వాహనాలను హెచ్చరించాలి"
            },
            {
              "no": 225,
              "question":
                  "కింద పేర్కొన్న ఏ వైఖరి మిమ్మల్ని సురక్షితమైన డ్రైవర్ గా చేస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "నేను వాహనాన్ని నడిపేటప్పుడు న భద్రతతో పాటు, రోడ్డుపై ప్రయాణిస్తున్న ఇతరుల భద్రతా కూడా నా బాధ్యతేనని భావిస్తాను"
            },
            {
              "no": 226,
              "question":
                  "హైవే పై వెళ్తుండగా మీ వాహనం ఉన్నట్టుండి పాడై ఆగిపోయింది. అప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మిగత ట్రాఫిక్ ను హెచ్చరించాలి"
            },
            {
              "no": 227,
              "question": "ఈ క్రింద వాటిలో దేనిని మీ వాహనంలో ఉంచుకోకూడదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మండే గుణం కలిగిన పదార్ధాలు"
            },
            {
              "no": 228,
              "question": "ఈ క్రింద వానిలో ఏది సరైనది",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "పాద చారులకు అన్ని పాదచారుల క్రాసింగ్ వద్ద దాటే హక్కు ఉంది"
            },
            {
              "no": 229,
              "question":
                  "మరమ్మత్తుకు గురైన వాహనాన్ని తీసుకెళ్తున్నప్పుడు పాటించాల్సిన గరిష్ట వేగం ఎంత?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "24 KMPH"
            },
            {
              "no": 230,
              "question": "ఈ క్రింది వానిలో ఏది సరైనది",
              "option1": "ఎక్కువ శబ్ధం చేస్తున్న వాహనాన్ని నడపరాదు",
              "option2": "సైలెంట్ ప్రదేశాలలో హార్న్ మోగించరాదు",
              "option3": "మల్టీ టోన్డ్ హార్న్స్ ఉపయోగించరాదు",
              "answer": "పైవి ఆన్ని"
            },
            {
              "no": 231,
              "question":
                  "నీవు కొంత మంది పనివారు పనిచేయుచున్న ప్రదేశానికి చేరుకున్నావు, నీ వేగం ఎంతకు మించి ఎక్కువ ఉండరాదు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 KMPH"
            },
            {
              "no": 232,
              "question":
                  "మీటింగ్స్, మార్చ్ లు జరుగుతున్న ప్రాంతాలలో నీ కారు యొక్క గరిష్ట వేగ పరిమితి ఎంత?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 KMPH"
            },
            {
              "no": 233,
              "question": "సరుకు రవాణా వాహనంలో ప్రయాణీకులను తీసుకెళ్ళవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎత్తి పరిస్థితులలోను తీసుకెళ్ళకూడదు"
            },
            {
              "no": 234,
              "question":
                  "ఈ క్రింద వాటిలో వాహనంతో పాటు తీసుకుని వెళ్ళనవసరం లేని డాక్యుమెంట్లు ఏవి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇన్వాయిస్"
            },
            {
              "no": 235,
              "question":
                  "ఈ క్రిందవారిలో ఎవరికి నీ వాహనం యొక్క కాగితాలను చూపించమని అడిగే హక్కు ఉంది?",
              "option1": "యూనిఫాం లో ఉన్న రవాణా శాఖ అధికారికి",
              "option2": "గవర్నమెంటు నియమించిన ఏదైనా అధికారికి",
              "option3": "యూనిఫాం లో ఉన్న పోలీసు అధికారికి",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 236,
              "question":
                  "రోడ్డు పై ద్విచక్ర వాహనం యొక్క గరిష్ట వేగ పరిమితి ఎంత?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "50 KMPH"
            },
            {
              "no": 237,
              "question": "గేర్లను ఉపయోగించి వాహనాన్ని ఆగేలా చేయడం ఎలా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఒక్కో గేరును తగ్గించుకుంటూ లోయర్ గేరునకు రావాలి"
            },
            {
              "no": 238,
              "question":
                  "కింద పేర్కొన్న ఏ కారణం వల్ల పూర్తిగా వాహనం నడపడంపై దృష్టిని సారించడం సాధ్యపడదు?",
              "option1": "మొబైల్ ఫోన్ ఉపయోగించడం",
              "option2": "ఎక్కువ శబ్ధంతో కూడిన సంగీతం",
              "option3": "తోటి ప్రయాణీకుడితో వాదించడం",
              "answer": "అన్ని సరైన సమాధానాలే"
            },
            {
              "no": 239,
              "question":
                  "మోటార్ వేపై చాలా దూరం ప్రయాణించే సమయంలో మీకు నిద్ర వస్తున్నట్లు అనిపిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "మోటార్ వేని వదిలి అనువైన ప్రదేశంలో ఆగి చల్లటి తాజా గాలి మీ వాహనంలోకి వెళ్లేలా చేయాలి"
            },
            {
              "no": 240,
              "question":
                  "ఈ కింద వాటిలో ఏవి ఖచ్చితంగా మంచి పరిస్థితిలో ఉండి తీరాలని చట్టం చెబుతుంది?",
              "option1": "ముందు అద్దాలు",
              "option2": "సీటు బెల్టులు",
              "option3": "హెడ్ లైట్స్",
              "answer": "పై అన్ని"
            },
            {
              "no": 241,
              "question":
                  "13 సంవత్సరాల వయస్సున్న ఇద్దరు పిల్లలు, వారి తల్లిదండ్రులు మీ కారులో ప్రయాణిస్తున్నారు. పిల్లలు సీటు బెల్ట్ ధరించేలా చేయాల్సిన బాధ్యత ఎవరిది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనాన్ని నడిపే డ్రైవర్ ది"
            },
            {
              "no": 242,
              "question": "శబ్ధ కాలుష్యం ప్రభావం ఎలా ఉంటుంది?",
              "option1": "డ్రైవర్ యొక్క ఏకాగ్రత దెబ్బతింటుంది",
              "option2": "వినికిడి సామర్ధ్యం దెబ్బతింటుంది",
              "option3": "మానసిక సమతుల్యత దెబ్బతింటుంది",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 243,
              "question":
                  "ఎవరైనా డ్రైవర్ మీకు చికాకు తెప్పించేలా వ్యవహరిస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఏవిధంగానూ స్పందించవద్దు"
            },
            {
              "no": 244,
              "question": "అనుభవం లేని డ్రైవర్లతో మీరెలా స్పందించాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "పరిస్థితులకు తొందరగా స్పందించలేరు కాబట్టి మీరు సహనం కోల్పోకూడదు"
            },
            {
              "no": 245,
              "question":
                  "మీ హెడ్ లైట్లను ఇతర వాహన చోదాకులపై ఎందుకు ఫ్లాష్ చెయ్యాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీరు అక్కడే ఉన్నారని తెలియజేప్పడానికి"
            },
            {
              "no": 246,
              "question":
                  "డ్రైవ్ చేస్తున్నప్పుడు క్లచ్ పెడల్ ను నొక్కడం గాని, న్యూట్రల్ లో చాలా దూరం వెళ్లడం కానీ చేసినప్పుడు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనంపై నియంత్రణ తగ్గుతుంది"
            },
            {
              "no": 247,
              "question":
                  "మీ వాహన వేగాన్ని నియంత్రించేందుకు గేర్లను ఎలా వాడాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "లోయర్ గేర్ కు మార్చాలి"
            },
            {
              "no": 248,
              "question":
                  "మీరు ఒక నిటారైన కొండనుండి కిందకు దిగుతున్నారు. అప్పుడు క్లచ్ ను అదిమి పట్టడం లేదా ఎక్కువసేపు న్యూట్రల్ లో వాహనాన్ని నడపడం ఎందుకు ప్రమాదకరం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహన వేగం అమాంతంగా పెరుగుతుంది"
            },
            {
              "no": 249,
              "question":
                  "భారీ వర్షంలో ప్రయాణిస్తున్నప్పుడు బ్రేక్ వేసిన తర్వాత మీ వాహనం ఆగే దూరం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "పెరుగుతుంది"
            },
            {
              "no": 250,
              "question":
                  "పబ్లిక్ మార్గాలను ఉపయోగించడానికి చట్ట ప్రకారం మీరు చేయాల్సిన కనీస భీమా ఏది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "థర్డ్ పార్టీ మాత్రమే"
            },
            {
              "no": 251,
              "question":
                  "ఒక సెకెండ్ హ్యాండ్ వాహనాన్ని కొన్నారు. ఆ విషయాన్ని సంబంధిత అధికారులకు ఎప్పటిలోగా తెలియజేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "14 రోజుల లోపు"
            },
            {
              "no": 252,
              "question":
                  "ప్రమాదం జరిగిన ఒక ప్రదేశానికి ప్రప్రధమంగా మీరే వెళ్లారు. ఆ సందర్భంలో మీరు కింద పేర్కొన్న ఏయే పనులు చేయాలి?",
              "option1": "గాయపడిన వారిని వాహనాలకు దూరంగా జరపాలి",
              "option2": "అత్యవసర సేవలను అందించే వారికి ఫోన్ చేయాలి",
              "option3": "వాహనపు ఇంజన్ ఆపాలి",
              "answer": "అన్ని సరైన సమాధానాలే"
            },
            {
              "no": 253,
              "question":
                  "అప్పుడే ఒక ప్రమాదం జరిగింది. గాయపడిన వ్యక్తి రోడ్డుపై పడి ఉన్నాడు. ఆ పరిస్థితిలో మొట్టమొదటిగా మీరు చేయాల్సిందేమిటి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇతర వాహనాలను హెచ్చరించాలి"
            },
            {
              "no": 254,
              "question":
                  "ఓ రోడ్డు ప్రమాదాన్ని చూసిన వెంటనే సహాయం చేసేందుకు మీరు ఆగారు. అప్పుడు ఈ కింది వాటిలో మీరు ఏం చేయాలి?",
              "option1":
                  "వారితో మాట్లాడుతూ, మరే ప్రమాదం లేదని భరోసా ఇస్తూ వారు ప్రశాంతంగా ఉండేలా చేయాలి",
              "option2": "గాయపడ్డ వాళ్లు ఒంటరిగా ఉండకుండా చూడాలి",
              "option3": "గాయపడ్డ వారికి వెచ్చగా, సౌకర్యవంతంగా ఉండేలా చూడాలి",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 255,
              "question":
                  "పగటిపూట మెరిసే వెలుతురులో ఎదుటి వాహనపు ఇండికేటర్లను గుర్తించడం కష్టం. అప్పుడేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇండికేటర్లను వేస్తూనే చేతితో సిగ్నల్ ఇవ్వాలి"
            },
            {
              "no": 256,
              "question":
                  "వాహనం నడిపేటప్పుడు ఎల్లప్పుడూ మీతో ఉంచుకోవాల్సిన డాక్యుమెంట్లు ఏవి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "డ్రైవింగ్ లైసెన్స్, ఇన్సూరెన్స్ సర్టిఫికేట్, రిజిస్ట్రేషన్ సర్టిఫికేట్, కాలుష్య నియంత్రణ సర్టిఫికేట్"
            },
            {
              "no": 257,
              "question": "లెర్నర్ లైసెన్స్ ఎంత కాలం చెల్లుతుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "180 రోజులు"
            },
            {
              "no": 258,
              "question":
                  "పెర్మనెంట్ డ్రైవింగ్ లైసెన్సు ను రెన్యూవల్ చేయడానికి ఉండే గ్రేస్ పీరియడ్ ఎంత?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 రోజులు"
            },
            {
              "no": 259,
              "question":
                  "ఎటువంటి పరిస్థితులలో మీ యొక్క కారుని సీజ్ చేయవచ్చును?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "రిజిస్ట్రేషన్ లేనప్పుడు"
            },
            {
              "no": 260,
              "question": "ఆల్కహాల్ డ్రైవింగ్ ను ఎలా ప్రభావితం చేస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ ఏకాగ్రతను తగ్గిస్తుంది"
            },
            {
              "no": 261,
              "question":
                  "నియంత్రణలో లేని పాదచారులు (పెడస్ట్రియన్) క్రాసింగ్ దాటేటప్పుడు ఎలాంటి జాగ్రత్తలు తీసుకోవాలని చట్టం సూచిస్తోంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఆగి, అప్పటికే పెడస్ట్రియన్ క్రాసింగ్ పై ఉన్నవారికి దారి వదలాలి"
            },
            {
              "no": 262,
              "question":
                  "రాత్రి వేళల్లో ఇతర వాహనాల హెడ్ లైట్ల కాంతి వల్ల కళ్ళు చెదిరినప్పుడు మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "రోడ్డుకు ఎడమవైపునకు చూస్తూ వేగాన్నీ తగ్గించి, హెడ్ లైట్లను లోబీమ్ తో వెలిగించాలి"
            },
            {
              "no": 263,
              "question":
                  "కవర్ నోట్ అనేది మీరు దేనిని అందుకునే ముందు జారీ చేసే పత్రం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇన్సూరెన్స్ సర్టిఫికేట్"
            },
            {
              "no": 264,
              "question":
                  "మీ వాహనంలో మంటలు రేగినట్లు వాసన పసిగట్టినా, లేదా కనిపించినా మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వాహనాన్ని వెంటనే రోడ్డు పక్కకు ఆపి ఇంజిన్ తో పాటు ఎలక్ట్రికల్ స్విచ్ లన్నింటిని ఆఫ్ చేసి కాలిన వైర్లను ఇసుక లేదా దళసరి బట్టతో నొక్కి పట్టాలి"
            },
            {
              "no": 265,
              "question":
                  "డ్రైవ్ చేసేటప్పుడు అవసరమయ్యే సమయం కన్నా ఎక్కువ సేపు క్లచ్ మీద కాలు ఉంచకూడదు. ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "వాహనంపై నియంత్రణ తగ్గుతుంది. ఫలితంగా క్లచ్ ముందుగానే విఫలమవుతుంది"
            },
            {
              "no": 266,
              "question": "చోక్ ఏ పనిని చేస్తుంది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇంధనాన్ని, గాలిని సరైన మోతాదులో కలుపుతుంది"
            },
            {
              "no": 267,
              "question":
                  "మీకు థర్డ్ పార్టీ ఇన్సూరెన్స్ ఉంది. ఆది వేటినీ కవర్ చేస్తుంది",
              "option1": "ఇతరుల ఆస్తికి జరిగిన నష్టాన్ని",
              "option2": "ఇతరుల వాహనాలకు జరిగిన డ్యామేజ్ ను",
              "option3": "ఇతర వ్యక్తి యొక్క గాయాలకు",
              "answer": "అన్ని సరైన సమాధానాలే"
            },
            {
              "no": 268,
              "question":
                  "భారీ వర్షం తర్వాత మీరు బ్రేక్ వేసినప్పుడు వాహనం ఎక్కువ దూరం వెళ్లి ఆగుతుంది. ఎందుకు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "టైర్లకు రోడ్డుపై పట్టు తక్కువగా ఉంటుంది"
            },
            {
              "no": 269,
              "question":
                  "మీ వాహనంలో సరుకులు తీసుకు వెళ్తున్నప్పుడు ఎలాంటి జాగ్రత్తలు తీసుకోవాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "సరుకులు జారిపడకుండా ఉండేటట్టు సరిగ్గా తాళ్ళతో కట్టుకోవాలి"
            },
            {
              "no": 270,
              "question": "పాదచారి చేతిలో తెల్లని కర్ర దేనికి గుర్తు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "గుడ్డివాడు"
            },
            {
              "no": 271,
              "question":
                  "రోడ్డు పని జరుగుతున్న ప్రాంతంలోకి ప్రవేశించారు. అక్కడ తాత్కాలిక గరిష్ట వేగ పరిమితి ఉన్న చిహ్నాన్ని గమనిస్తే ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "అన్ని సమయాల్లోనూ ఆ ఆదేశాన్ని పాటించాలి"
            },
            {
              "no": 272,
              "question":
                  "వాహనం పైభాగంలో తీసుకు వెళ్ళే సామాను విషయంలో తీసుకోవలసిన జాగ్రత్తలు",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "గట్టిగా కట్టి ఉంచాలి"
            },
            {
              "no": 273,
              "question":
                  "కారును దాటడంకంటే లారీని ఓవర్ టేక్ చేయడం ప్రమాదకరం. ఎందుకని?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "కార్ల కంటే లారీలు పొడవుగా ఉంటాయి"
            },
            {
              "no": 274,
              "question":
                  "వాహనాన్ని స్టార్ట్ చేసే ముందు డ్రైవర్ ఏం పరిశీలించాలి?",
              "option1":
                  "టైర్ కండిషన్, టైర్లలో గాలి, చక్రాల నట్లు గట్టిగా బిగించబడి వున్నాయో లేదో పరిశీలించుకోవాలి",
              "option2":
                  "ఇంధనం, కూలంట్ లేదా ఆయిల్ లీక్ అవుతుందేమో చెక్ చేసుకోవాలి",
              "option3": "నెంబర్ ప్లేట్ శుభ్రంగా వుందో లేదో చూడాలి",
              "answer": "పైవన్నీ"
            },
            {
              "no": 275,
              "question": "ddd కార్ల డ్రైవింగ్ లో ఏది చట్ట వ్యతిరేకం?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఇండికేటర్లు, లైట్లు సరిగా పనిచేయకపోవడం మరియు సీట్ బెల్టులు ఉపయోగించకపోవడం"
            },
            {
              "no": 276,
              "question":
                  "వాహనాన్ని నడిపేటప్పుడు ప్రతి సారి ఈ క్రింది వానిని దృష్టిలో పెట్టుకోవాలి",
              "option1": "మీ యొక్క పరిజ్ఞానం మరియు ఏకాగ్రత",
              "option2": "రోడ్డు యొక్క పరిస్థితి మరియు వాతావరణం",
              "option3": "ట్రాఫిక్ పరిస్థితులు మరియు వాహనం యొక్క పరిస్థితి",
              "answer": "పైవి అన్ని"
            },
            {
              "no": 277,
              "question":
                  "మీ వాహనాన్ని వేరొక వాహనం ఓవర్ టేక్ చేసినప్పుడు మీరు ఇవి చేయకూడదు",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "మీ వాహనం స్పీడు పెంచాలి"
            },
            {
              "no": 278,
              "question":
                  "వాహనంలో బరువు ఎక్కువ కాకుండా చూడాల్సిన బాధ్యత ఎవరిది?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "వాహనపు డ్రైవర్ ది"
            },
            {
              "no": 279,
              "question":
                  "పొగమంచు కప్పి ఉన్న రోడ్డుపై వాహనాన్ని పార్క్ చేయాల్సి వస్తే ఏంచేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సైడ్ లైట్లను వేసి ఉంచాలి"
            },
            {
              "no": 280,
              "question": "మీ మొబైల్ ఫోన్ ని ఈ కింది వాటిలో ఏ సమయంలో వాడవచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "సురక్షిత ప్రదేశంలో ఆగినప్పుడు"
            },
            {
              "no": 291,
              "question": "మీ వాహనం ఒక పాదచారిని ఢీకొంటే మీరేం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "గాయపడ్డ వారికి సాయం చేసి, మీ వివరాలు చెప్పి, ఆ తరువాత పోలీసులకు తెలియచేయాలి"
            },
            {
              "no": 292,
              "question":
                  "విండ్ షీల్డు పై స్టిక్కర్లు, పోస్టర్లు, ఇతర అనధికార వస్తువులు అతికించవద్దు. ఎందుకంటే..",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "దాని వల్ల డ్రైవర్ కి సరిగా కనిపించదు"
            },
            {
              "no": 293,
              "question":
                  "డ్రైవింగ్ లైసెన్స్ రద్దయినా, సస్పెండ్ అయినా అలాంటి డ్రైవర్ ఏం చేయాలి?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఎట్టి పరిస్థితుల్లోనూ డ్రైవ్ చేయకూడదు"
            },
            {
              "no": 294,
              "question":
                  "డ్రైవింగ్ లైసెన్సు గడువు పూర్తయ్యాక, రెన్యువల్ చేయించుకోవడానికి అపరాధ రుసుము లేకుండా ఎన్ని రోజులలో చేయించుకోవచ్చును?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 రోజులు"
            },
            {
              "no": 295,
              "question": "ఒక వ్యక్తి ఎన్ని లైసెన్సులను కలిగి ఉండవచ్చు?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఒకే ఒక్క లైసెన్సు"
            },
            {
              "no": 296,
              "question":
                  "సరైన లైసెన్సు లేని వ్యక్తికి నడిపేందుకు మన వాహనాన్ని ఇవ్వడం సరైనదేనా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇది తీవ్రమైన నేరం"
            },
            {
              "no": 297,
              "question":
                  "చట్టం నిర్దేశించిన పరిమితుల కన్నా ఎక్కువ కాలుష్య స్థాయి ఉన్న వాహనం నడపవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ఇది చట్టరీత్యా నేరం"
            },
            {
              "no": 298,
              "question": "వాహానానికి మల్టీ టోన్ ఉన్న హారన్ ను అమర్చవచ్చా?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ఇది శబ్ధ కాలుష్యం కలిగిస్తుంది కాబట్టి చట్టరీత్యా నేరం"
            },
            {
              "no": 299,
              "question": "ప్రధమ చికిత్స లక్ష్యాలు ఏమిటి?",
              "option1": "త్వరగా కోలుకునేలా చేయడం",
              "option2": "బాధితుడి పరిస్థితి మరింత దిగజారకుండా చూడటం",
              "option3": "ప్రాణాన్ని కాపాడటం",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            },
            {
              "no": 300,
              "question":
                  "మద్యం ఈ కింద పేర్కొన్న వాటిల్లో దేనిని ప్రభావితం చేస్తుంది?",
              "option1": "స్వనియంత్రణ",
              "option2": "విచక్షణ శక్తి",
              "option3": "నిర్ణయం తీసుకునే సామర్ధ్యం",
              "answer": "అన్ని సమాధానాలూ సరైనవే"
            }
          ]
        },

        {
          "Tamil": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "பாதசாரிகள் கடக்கும் இடத்திற்கு அருகில், அவர்கள் சாலையை கடக்க காத்திருக்கையில், நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "வாகனத்தை நிறுத்தி, பாதசாரிகள் சாலையை கடந்து செல்லும்வரை காத்திருந்து பின்னர் தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "நீங்கள் ஒரு குறுகிய பாலத்தை நெருங்குகிறீர்கள், எதிர் திசையிலிருந்து இன்னொரு வாகனமும் பாலத்தினுள் நுழைய எத்தனிக்கிறது, அப்போது நீங்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "உங்கள் வாகனத்தை மெதுவாக செலுத்தி, மற்ற வாகனங்கள் செல்ல அனுமதிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 3,
              "question": "முன்னே செல்லும் வாகனத்தை நீங்கள் முந்தலாம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அந்த வாகனத்தின் வலதுபக்கத்தின் வழியாக"
            },
            {
              "no": 4,
              "question":
                  "பின்வரும் வகையான வாகனங்களுக்கு இலவச வழி வழங்கப்படவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஆம்புலன்ஸ் மற்றும் தீயணைப்பு வாகனங்கள்"
            },
            {
              "no": 5,
              "question":
                  "எதிர் திசையிலிருந்து வரும் வாகனங்கள் செல்ல அனுமதிக்கப்படவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "உங்களுடைய வலது பக்கம்"
            },
            {
              "no": 6,
              "question": "ஒரு வாகனத்தின் ஓட்டுநர் முந்தலாம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "முன்னே செல்லும் வாகனத்தின் ஓட்டுநர் முந்திச்செல்ல சமிக்கை காட்டினால்"
            },
            {
              "no": 7,
              "question":
                  "ஒரு மோட்டார் வாகனத்தின் ஓட்டுநர், இதன்மூலம் இயங்கலாம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சாலையின் இடப்பக்கம்"
            },
            {
              "no": 8,
              "question":
                  "இரவு நேரத்தில் சாலையில் ஒரு வாகனம் நிறுத்தப்படுகையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "பூங்காவின் வெளிச்சம் இன்னும் ஒளிர்ந்துகொண்டே இருக்கட்டும்"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "மூடுபனி விளக்குகள் பயன்படுத்தப்படுகின்றன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மூடுபனி இருக்கும் போது"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "வரிக்குதிரை கோடுகள் குறிப்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பாதசாரிகள் கடத்தல்"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "ஒரு ஆம்புலன்ஸ் நெருங்குகையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "சாலையின் பக்கத்திற்கு செல்வதின்மூலம் ஓட்டுநர் சுதந்திரமான வழியை அனுமதிக்கலாம்"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "சிவப்பு போக்குவரத்து ஒளி குறிப்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகனத்தை நிறுத்தவும்"
            },
            {
              "no": 13,
              "question":
                  "மருத்துமனை நுழைவாயிலுக்கு முன்பாக ஒரு வாகனத்தை நிறுத்துவது என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "முறையற்ற"
            },
            {
              "no": 14,
              "question":
                  "வழுக்கல் சாலை குறியை சாலையில் காண நேருகையில், ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "கியரை மாற்றுவதின்மூலம் வேகத்தை குறிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 15,
              "question":
                  "பின்வரும் சூழ்நிலைகளில் முந்துதல் தடை செய்யப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "இது மற்ற போக்குவரத்திற்கு அசௌகரியம் அல்லது ஆபத்து ஏற்படுத்தும்போது"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "ஒரு வளைவை நெருங்குகையில் முந்துதல் என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அனுமதி இல்லை"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "வாகன ஒலி பயன்படுத்துவது தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மருத்துமனை, சட்ட நீதிமன்றங்கள் அருகில்"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "பின்புற கண்ணாடி பயன்படுத்தப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "பின்னால் இருந்து வரும் போக்குவரத்தை பார்த்துக் கொள்வதற்காக"
            },
            {
              "no": 19,
              "question":
                  "ஒரு வாகனம் இயக்கத்திலிருக்கும்போதே ஏறுதல் மற்றும் இறங்குதல் என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அனைத்து வாகனங்களிலும் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "வாகன நிறுத்தம் அனுமதிக்கப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகன நிறுத்தம் தடை செய்யப்படாத இடத்தில்"
            },

            {
              "no": 21,
              "question": "முந்துதல் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "முன்னே இருக்கும் சாலை தெளிவாக தெரியாதபோது"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "பாதசாரிகள், கூர்மையான வளைவுகளிலேயோ அல்லது நின்றுகொண்டிருக்கும் வாகனத்திற்கு மிக அருகிலேயோ சாலையை கடக்கக்கூடாது. ஏன்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "தொலைவில் வந்துகொண்டிருக்கும் மற்ற வாகனத்தின் ஓட்டுனர்கள், சாலையை கடந்து செல்லும் நபர்களை காணமுடியாது."
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "நீங்கள் சென்றுகொண்டிருக்கும் சாலையில் இடப்பக்கம் திரும்புகையில், நீங்கள் செய்ய வேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "இடதுபுற திருப்ப சமிக்ஞை காட்டி, சாலையின் இடப்பக்கத்திலிருந்து பின்னர் இடப்புறம் திரும்பவும்"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "இரவு நேரத்தில், அதிக பிரகாசமான முகப்பு விளக்கு கொண்ட வாகனத்தை நீங்கள் செலுத்திக்கொண்டிருக்கிறீர்கள், அப்போது எதிர் திசையிலிருந்து ஒரு வாகனம் நெருங்குகிறது, நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகனம் கடக்கும்வரை முகப்பு விளக்கை மங்கலாக வைக்கவும்"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "ஒரு வாகனத்தின் ஓட்டுநர், அவரது உள்ளங்கை கீழ்நோக்கியும் வலது கரத்தை நீட்டியும், மேலும் கீழும் பலமுறை அசைத்துக்காட்டுகிறார். நீங்கள் புரிந்துகொள்வீர்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அவர் வாகன வேகத்தை குறைக்கிறார்"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "பள்ளியின் போக்குவரத்து குறியை நீங்கள் காண நேரும்போது, நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வேகத்தை குறைத்து பின்னர் எச்சரிக்கையுடன் தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "யு-வளைவை எடுத்துக் கொண்டிருக்கும் போது சமிக்ஞை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வலது திருப்ப சமிக்ஞை"
            },
            {
              "no": 28,
              "question":
                  "ஒரு வாகனத்தை முந்தும் முன், உறுதி செய்யப்படவேண்டியது என்ன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "முன்னேயிருக்கும் சாலை தெளிவாக தெரிகிறது எனவே இது கடந்துசெல்ல பாதுகாப்பானது"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "வாகன நிறுத்தம் தடைசெய்யப்பட்ட ஒரு இடம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "நடைபாதையில்"
            },
            {
              "no": 30,
              "question": "கை தடுப்பக்கருவி பயன்படுத்தப்படவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஒரு வாகனத்தை நிறுத்த"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "ஒரு இரு சக்கர வாகனத்தில், இரண்டு நபருக்குமேல் இருப்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சட்டத்தின் மீறல்"
            },
            {
              "no": 32,
              "question":
                  "ஒரு மருத்துவமனைக்கு அருகில் நீங்கள் ஒரு வாகனத்தை முந்த விரும்புகிறீர்கள். நீங்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகன ஒளி எழுப்பவேண்டாம்"
            },
            {
              "no": 33,
              "question":
                  "பொது இடத்தில பதிவு செய்யப்படாத வாகனத்தை பயன்படுத்துவது என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சட்டவிரோதமானது"
            },
            {
              "no": 34,
              "question":
                  "ஒரு விலங்கிற்கு பொறுப்பேற்றுள்ள நபரொருவர், அதை கட்டுப்படுத்த முடியாதென கருதினால், வாகனத்தை நிறுத்தும்படி கோரலாம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஓட்டுநர் வாகனத்தை நிறுத்தலாம்"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "மாணவர்களை ஏற்றவும் அல்லது இறக்கவும் பள்ளி பேருந்துகள் நிறுத்தப்படும்போது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "மாணவர்கள் திடீரென சாலையை கடக்க வாய்ப்புள்ளதால் தொடர்ந்து மெதுவாகவும் எச்சரிக்கையுடன் செல்லவும்"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "ஒரு மோட்டார் வாகனம் விபத்திற்கு உள்ளாகும்போது, ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "24 மணிநேரத்திற்குள் அருகிலுள்ள காவல் நிலையத்தில் புகாரளிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "விபத்தின் காரணமாக மூன்றாம் தரப்பினரின் எந்த சொத்தும் சேதப்படுகையில், ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "24 மணிநேரத்திற்குள் அருகிலுள்ள காவல் நிலையத்தில் புகாரளிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "பின்னால் வந்துகொண்டிருக்கும் வாகனம், நமது வாகனத்தை முந்த தொடங்குகையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மற்றொரு வாகனத்தை நாம் கடக்க மாட்டோம்"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "நமது வாகனம் முந்தப்படும்போது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "நாம் வேகத்தை அதிகரிக்க மாட்டோம்"
            },
            {
              "no": 40,
              "question":
                  "பின்வரும் இடத்தில் வாகன நிறுத்தம் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மருத்துமனை நுழைவாயில்"
            },
            {
              "no": 41,
              "question":
                  "பொது இடத்தில் மற்றவருக்கும் அல்லது பயணிகளுக்கும் இடையூறு ஏற்படும்வண்ணம் வாகனத்தை விட்டு செல்லுதல்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஓட்டுநர் உரிமம் இடைநீக்கம் செய்யப்பட வேண்டும் அல்லது ரத்து செய்யப்பட வேண்டும்"
            },
            {
              "no": 42,
              "question":
                  "மஞ்சள் சமிக்கை விளக்கு எரிந்துகொண்டிருக்கையில், ஒரு ஊடறுத்தலை எதிர்கொள்ளும்போது, நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "வாகன வேகத்தை குறைத்து, அவ்வாறு செய்வது பாதுகாப்பானதுதான் என்பதை உறுதி செய்துகொண்டபின்னர் மட்டுமே தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 43,
              "question":
                  "ஒரு சாலை தொடர் மஞ்சள் நிற வரியால் குறிக்கப்பட்டிருக்கையில், வாகனமானது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மஞ்சள் வரியை தொடவோ அல்லது கடக்கவோ கூடாது"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "ஒரு வாகனம் கிளை சாலையிலிருந்து பிரதான சாலைக்குள் நுழைகையில், ஓட்டுநர் முன்னுரிமை கொடுக்கலாம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பிரதான சாலையில் செல்லும் அனைத்து வாகனங்களுக்கும்"
            },
            {
              "no": 45,
              "question":
                  "இடது பக்கமாக நீங்கள் ஒரு வாகனத்தை முந்தலாம், ஒருவேளை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "அந்த வாகனத்தின் ஓட்டுநர் அவர் வலதுபுறமாக திரும்பி பின்னர் சாலையின் மையத்திற்கு வரும் அவரது குறிக்கோளை குறிப்பிடுகிறார்"
            },
            {
              "no": 46,
              "question":
                  "ஒரு குறுக்குவெட்டில், போக்குவரத்து சமிக்ஞை ஒளியாக மஞ்சள் ஒளி தோன்றும்போது, எதிர் வரும் வாகனத்தின் ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "நிற்பதற்காக வேகத்தை குறைக்கவும்"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "முன்னால் செல்லும் வாகனத்திலிருந்து வைத்திருக்கவேண்டிய குறைந்தபட்ச தூரம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வேகத்தை பொறுத்து பாதுகாப்பான தொலைவு"
            },
            {
              "no": 48,
              "question":
                  "தனியார் வாகனத்தில் அனுமதிக்கப்படும் பயணிகள் எண்ணிக்கை பதிவு செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பதிவு சான்றிதழ்"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "எப்பொழுது முந்துதல் தடை செய்யப்பட்டிருக்கிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகனம் செங்குத்தான மலையில் செலுத்தப்படுகிறது"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "ஒருவேளை சாலை தொடர்ச்சி இல்லாத வெள்ளை கோடுகளால் குறிக்கப்பட்டிருந்தால், நீங்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "தேவைப்படுகையில் பாதையை மாற்றிக்கொள்ளலாம்"
            },
            {
              "no": 51,
              "question": "மின்னும் சிவப்பு போக்குவரத்து ஒளி என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "வாகனத்தை நிறுத்திவிட்டு, பாதுகாப்பானது என்று தெரிந்தபின்னர் தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "தற்காப்பு முறையில் வாகனமோட்டுதல் என்றால் என்ன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஓட்டுனர்கள் மற்றும் பிற சாலை பயனர்கள், போக்குவரத்து நெறிமுறை மற்றும் சாலை அறிகுறிகளை மீறக்கூடும் என்ற எதிர்பார்ப்புடன், எச்சரிக்கையோடு வாகனத்தை செலுத்தவும்"
            },
            {
              "no": 53,
              "question": "நிறுத்த வரி என்றால் என்ன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "சாலை சந்திப்பு அல்லது பாதசாரிகள் கடக்குமிடத்தில், வெள்ளை அல்லது மஞ்சள் நிறத்திலான 5 சென்டிமீட்டர்கள் அகலம் கொண்ட ஒரு கோடு"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "ஒரு வாகனம் விபத்திற்குள்ளாகி யாருக்கேனும் காயத்தை ஏற்படுத்துமேயானால்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "காயமடைந்தவர்களுக்கு மருத்துவ கவனிப்பு வழங்கும் அனைத்து நியாயமான நடவடிக்கைகளையும் மேற்கொள்ளுங்கள் மற்றும் 24 மணி நேரத்திற்குள் அருகிலுள்ள காவல் நிலையத்தில் புகாரளிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "ஒரு வாகனம் பாதுகாப்பற்ற ரயில்வே நிலையை கடக்கையில், அதை கடக்கும்முன், ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "வாகனத்தை சாலையின் இடதுபுறமாக நிறுத்திவிட்டு, கீழிறங்கி, ரயில்வே தண்டவாளத்திற்கு சென்று, எந்த இரயிலும் அல்லது தள்ளுவண்டியும் எந்த பக்கமிருந்தும் வரவில்லை என்பதை உறுதி செய்துகொள்ளவும்"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "குடிபோதையில் வாகனம் ஓட்டுதல் என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அனைத்து மோட்டார் வாகனங்களிலும் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "கைபேசிகள் பயன்படுத்தபடக்கூடாது?",
              "option1": "20 கிமீ / மணி வேகத்தில் செலுத்துகையில்",
              "option2": "சிவப்பு ஒளியில்",
              "option3": "மெல்லே குறிப்பிடப்பட்ட எதுவும் இல்லை",
              "answer": "மெல்லே குறிப்பிடப்பட்ட எதுவும் இல்லை"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "கைபேசிமூலம் செய்தி உரைத்தல் அனுமதிக்கப்படுகிறது?",
              "option1": "20 கிமீ / மணி வேகத்தில் செலுத்திக் கொண்டிருக்கையில்",
              "option2": "மற்றொரு மோட்டார் வாகனத்தை முந்தி செல்கையில்",
              "option3": "மெல்லே குறிப்பிடப்பட்ட எதுவும் இல்லை",
              "answer": "மெல்லே குறிப்பிடப்பட்ட எதுவும் இல்லை"
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "பொது இடத்தில் செல்லுகையில், பின்வரும் ஆவணங்களை ஓட்டுநர் உடன் எடுத்துக் கொள்ள வேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "பதிவு சான்றிதழ், காப்புறுதி சான்றிதழ், வரி டோக்கன், ஓட்டுனர் உரிமம்"
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "அனைத்து மோட்டார் வாகனங்களும் மூடப்பட்டிருக்க வேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மூன்றாம் தரப்பு காப்புறுதி"
            },
            {
              "no": 61,
              "question":
                  "மோட்டார் சைக்கிள் கற்பகரின் உரிமத்தை நீங்கள் வைத்துள்ளீர்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "மோட்டார் சைக்கிளை செலுத்துவதற்கு செல்லுபடியாகும் ஓட்டுநர் உரிமம் பெற்ற ஒரு பயிற்றுவிப்பாளரின் அறிவுறுத்தல்களைப் பெறுவதற்கு தவிர வேறு எவரையும் மோட்டார் சைக்கிளில் நீங்கள் ஏற்ற மாட்டீர்கள்"
            },
            {
              "no": 62,
              "question":
                  "பின்வரும் வழக்குகளில் முந்துதல் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "குறுகிய பாலம்"
            },
            {
              "no": 63,
              "question":
                  "பின்வரும் வழக்கில் வாகன நிறுத்தம் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "போக்குவரத்து ஒளி அருகே"
            },
            {
              "no": 64,
              "question": "ஒரு வழி பாதையாக குறிக்கப்பட்ட ஒரு சாலையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பின்னோக்கி வரும் கியரில் இயக்கக்கூடாது"
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "நீங்கள் ஒரு போக்குவரத்து வாகனத்தை எவ்வாறு வேறுபடுத்துவீர்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வாகனத்தின் எண் தகட்டை பார்ப்பதின்மூலம்"
            },
            {
              "no": 66,
              "question": "கற்பகரின் உரிம செல்லுபடிக்காலம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 மாதங்கள்"
            },
            {
              "no": 67,
              "question": "நடைபாதை இல்லாத ஒரு சாலையில், பாதசாரிகள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சாலையின் வலதுபுறமாக நடக்கவேண்டும்"
            },
            {
              "no": 68,
              "question": "எரிபொருள் ஒரு வாகனத்தில் நிரப்பப்படுகையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "புகைக்கக்கூடாது"
            },
            {
              "no": 69,
              "question": "கைபேசிகள் பயன்படுத்தக்கூடாது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஒரு வாகனத்தை செலுத்துகையில்"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "தனியார் வாகனத்தின் பதிவுகள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "பதிவு சான்றிதழ், காப்புறுதி சான்றிதழ், வரி டோக்கன், ஓட்டுனர் உரிமம்"
            },

            {
              "no": 71,
              "question":
                  "கட்டுப்பாடு சான்றிதழின் கீழ் மாசுபாடு பி.யு.சி.சி. ன் செல்லுபடிக்காலம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 மாதங்கள்"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "கியர் இல்லா மோட்டார் சைக்கிளை ஓட்ட உரிமம் பெற குறைந்தபட்ச வயது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "16 ஆண்டுகள்"
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "இடப்பக்கம் திரும்புகையில், இரு சக்கர வாகனத்தின் ஓட்டுநரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "அவரது வலது கையை கொண்டு இடது பக்கம் திரும்புவதற்கான சமிக்ஞை காட்டு"
            },
            {
              "no": 74,
              "question":
                  "ஒரு வாகனத்தின் ஓட்டுநரானவர் யு-வளைவு எடுக்கக்கூடாது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஒரு பிஸியான சாலையில்"
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "ஒரு புது காருக்கான ஒரு முறை வரியானது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 ஆண்டுகள்"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "ஒரு சரக்கு வண்டி அறையில், ஏற்றப்படும் நபர்களின் எண்ணிக்கை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பதிவு சான்றிதழில் பதியப்பட்ட அளவு ஆட்கள்"
            },
            {
              "no": 77,
              "question": "உங்களது வாகனம் முந்தப்படும்போது, நீங்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மற்ற வாகனம் கடந்து செல்வதை தடுக்காதீர்கள்"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "போக்குவரத்து வாகனங்களுக்கான ஓட்டுநர் உரிமம் பெற குறைந்தபட்ச வயது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "20 ஆண்டுகள்"
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "அதி வேகமாக?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "இது ஓட்டுநர் உரிமம் இடைநீக்கம் செய்யப்படும் அல்லது ரத்து செய்யப்படக்கூடிய விளைவிற்கு இட்டுச்செல்லும் குற்றமாகும்"
            },
            {
              "no": 80,
              "question":
                  "வெள்ளை பிரம்பை கையில்கொண்ட ஒரு பார்வையற்ற நபர் சாலையை கடக்கையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஒரு வாகனத்தின் ஓட்டுநர் வாகனத்தை நிறுத்த வெள்ளைக் கரையை ஒரு போக்குவரத்து அடையாளமாக கருதுவார்"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "முன்னே செல்லும் வாகனத்தின் ஓட்டுநர் முந்தும் முன்னர் அதற்கான சமிக்ஞை தரவில்லை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "நாம் முந்தி செல்லக்கூடாது"
            },
            {
              "no": 82,
              "question":
                  "பின்புற இடத்தில் வாகன நிறுத்தம் தடை செய்யப்பட்டுள்ளது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "தீயணைப்புக் கருவிகளைத் தடுப்பது"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "ஒரு மோட்டார் சைக்கிளின் மீது பில்லியன் ரைடரை ஏற்ற?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "வாகனமானது அடிதாங்கி, கைப்பிடி மற்றும் புடவை பாதுகாப்பு போன்றவற்றோடு வழங்கப்படுகிறது"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "பொது சேவை வாகனத்தை ஓட்டுகையில் புகைத்தல்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஓட்டுநர் உரிமத்தை இடைநீக்கம் செய்ய முடியும்"
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "ஒரு பொது இடத்தில் அல்லது வேறு இடங்களில், பொதுமக்கள் அல்லது பயணிகள் அல்லது அத்தகைய இடங்களின் பிற பயனர்களுக்கு தடங்கல் அல்லது அசௌகரியத்தை ஏற்படுத்தும் வகையில் இருக்கும் போக்குவரத்து வாகனத்தை எதிர்ப்பு அல்லது கிளர்ச்சி அல்லது வேலைநிறுத்தம் போன்ற காரணங்களுக்காக கைவிடுதல்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஓட்டுநர் உரிமம் இடைநீக்கம் அல்லது ரத்து செய்யப்பட கடமைப்பட்டுள்ளது"
            },
            {
              "no": 86,
              "question": "சரக்கு வண்டிகளில் அதிக சுமையை சுமத்துதல்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஓட்டுநர் உரிமம் இடைநீக்கம் அல்லது ரத்து செய்வது ஈர்க்கப்படுகிறது"
            },
            {
              "no": 87,
              "question":
                  "ஒரு டாக்ஸியின் ஓட்டுநர் குறைந்த தூரத்தை காரணம் காட்டி, பயணிக்க மறுக்கிறார்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஓட்டுநர் உரிமம் இடைநீக்கம்/ரத்து செய்வது ஈர்க்கப்படுகிறது"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "சமிக்கை ஒளி அல்லது காவல்காரர் இல்லாத இடத்தில், நீங்கள் ஒரு குறுக்குவெட்டை அடைகையில், நீங்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "உங்களது வலதுபக்கத்தில் இடை பிரிவுகளை அணுகுகையில் போக்குவரத்திற்கு வழிவிடவும் மேலும் தேவையான சமிக்கைகளை வழங்கியபின்னர் தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "நீங்கள் சாய்வு சாலைகளில் வாகனம் செலுத்திக்கொண்டிருக்கீர்கள், நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "மழைக்கு மேலே செல்லும் வாகனங்களுக்கு முன்னுரிமை கொடுக்கவும்"
            },
            {
              "no": 90,
              "question":
                  "இழுவை இயந்திரத்தை இயக்கம் ஓட்டுநர் இவற்றை எடுத்துச்செல்ல வேண்டியதில்லை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஓட்டுநர் தவிர வேறு எந்த நபராயினும்"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "வால்-வாயில் என்றால் என்ன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ஒரு வாகனத்திற்கு பின்னால் மிகவும் ஆபத்தான முறையில் நெருக்கமாக செலுத்துதல்"
            },
            {
              "no": 92,
              "question":
                  "அங்கீகரிக்கப்பட்ட அதிகாரிகளால் ஒரு வாகனம் கைப்பற்றப்படும், ஒருவேளை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "செல்லுபடியாகக்கூடிய பதிவு அல்லது அனுமதியால் வாகனம் சூழப்படவில்லை"
            },
            {
              "no": 93,
              "question": "வகையான வாகன ஒலி அனுமதிக்கப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மின்சார ஒலிப்பான்"
            },
            {
              "no": 94,
              "question":
                  "வாகனத்தை செலுத்துகையில், பின்புறமாகச் செயலாற்றுகிற கியர் தடை செய்யப்பட்டுள்ள சாலை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஒரு - வழி பாதை"
            },
            {
              "no": 95,
              "question":
                  "குடிபோதையில் வாகனம் ஓட்டுவது கண்டறியப்பட்டால், ஓட்டுநரானவர் தண்டனைக்கு உட்படுத்தப்படுவார்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "சிறை தண்டனையானது 6 மாதங்கள் நீடிக்கப்படலாம் அல்லது அபராதமாக ரூ.2000/- அல்லது இரண்டும்"
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "ஒரு மாநிலத்தின் தேசிய நெடுஞ்சாலையில், ஒரு மோட்டார் காரின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "70 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "ஒரு வாகனத்தின் பொறி இயந்திரத்தை துவங்கும்முன்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ரேடியேட்டர் நீர் நிலை மற்றும் என்ஜின் எண்ணெய் அளவு சோதனை"
            },
            {
              "no": 98,
              "question":
                  "ஒரு மோட்டார் சைக்கிளின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "50 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "60 கி.மீ/மணிக்கு மேலான வேகத்தில் பயணிக்க அனுமதிக்கப்பட்டுள்ள ஒரே வாகனம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மோட்டார் கார்"
            },
            {
              "no": 100,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு மோட்டார் காரின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 101,
              "question":
                  "ஒரு மாநிலத்தின் தேசிய நெடுஞ்சாலையில், பாரவண்டிகளின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "60 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு இரு சக்கர வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 103,
              "question":
                  "பின்புறத்தில் ஒரு மீட்டர் (100 செ.மீ.) என்று திட்டமிடப்பட்ட அளவில் சுமை ஏற்றுதல் அனுமதிக்கப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சரக்கு வண்டிகளில்"
            },
            {
              "no": 104,
              "question": "லாரிகள் சுமையேற்றபடுகையில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "இருபுறமும் சுமை ஏற்றப்பட கூடாது"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "ஒரு சரக்கு வண்டியின் பின் பகுதியிலிருந்து எதிர்பார்க்கக்கூடிய சுமையின் அதிகபட்ச நீளம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "100 செ.மீ."
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "நகரங்களில் கனரக மோட்டார் வாகனங்களின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "45 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "கட்டியிழுக்கிற மற்றும் இழுக்கப்படுகிற வாகனத்திற்கிடையேயான அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச தூரம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "5 மீட்டர்கள்"
            },
            {
              "no": 108,
              "question":
                  "நகரங்களில் ஒரு மோட்டார் சைக்கிளின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 109,
              "question":
                  "நீங்கள் இரு வழி தெருவில் வாகனத்தை செலுத்தி கொண்டிருக்கிறீர்கள், உங்களுக்கு முன்னால் சென்றுகொண்டிருக்கும் வாகனம் மிகவும் மெதுவாக செல்கிறது, முன்னிருக்கும் சாலை தெளிவாக முந்துதலுக்கு ஏதுவாய் இருக்கிறது, நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "இடது புறத்திலிருந்து வாகனத்தை கடந்து செல்லவும்"
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "மற்றொரு வாகனத்தை இழுத்துக்கொண்டு செல்லும் வாகனங்களுக்கான அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச தூரம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "24 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 111,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், 30 கி.மீ/மணிக்கு மேலான வேகத்தில் செல்ல வாகனங்களுக்கு அனுமதியில்லை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மோட்டார் கார்"
            },
            {
              "no": 112,
              "question":
                  "60 கி.மீ/மணி என்ற வேகத்தில் பயணிக்க மோட்டார் சைக்கிளுக்கான சூழ்நிலைகள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "எந்த சூழ்நிலை கீழும் இல்லை"
            },
            {
              "no": 113,
              "question":
                  "இரவு நேரத்தில், நகருக்குள் மோட்டார் சைக்கிளின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 114,
              "question":
                  "ஒரு சரக்கு வண்டியில் சுமத்தப்படும் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச எடை?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அனுமதியின்பால் அனுமதிக்கப்பட்டது"
            },
            {
              "no": 115,
              "question":
                  "ஒரு சரக்கு வண்டியில் ஏற்றப்படும் அதிக-சுமைக்கான குறைந்தபட்ச அபராதம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ரூ- 2000/-"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு ஆட்டோரிக்ஷாவின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு பளுவற்ற மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 118,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், ஒரு மோட்டார் காரின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 119,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், ஒரு மோட்டார் சைக்கிளின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 120,
              "question": "ஒரு ஆட்டோரிக்ஷாவின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 121,
              "question":
                  "ஒரு பளுவற்ற மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "60 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 122,
              "question":
                  "ஒரு நடுத்தர மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "65 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 123,
              "question":
                  "மோட்டார் வாகனங்கள் சட்டம் 1988ன் 112 வது பிரிவின் படி?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "வேக வரம்பு மீறப்பட மாட்டாது"
            },
            {
              "no": 124,
              "question":
                  "மோட்டார் வாகன சட்டம் 1988ன் பிரிவு 113 வரையறுப்பது, ஒரு ஓட்டுநர் வாகனத்தை செலுத்தக்கூடாது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "சுமக்க அனுமதிக்கப்படும் எடையை மீறுகிறது"
            },
            {
              "no": 125,
              "question":
                  "ஒரு ஊர்வலத்தை கடந்து செல்லும் வாகனங்களின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 126,
              "question":
                  "சரக்கு வாகனத்தில், தரைமட்டத்தில் இருந்து ஏற்றப்படும் சுமையின் உயர அளவு?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "3.8 மீட்டர்கள்"
            },
            {
              "no": 127,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு கனரக மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு பயணிகள் கனரக மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 129,
              "question":
                  "மோட்டார் வாகன சட்டம் 1988 பிரிவு 129ன் படி, ஒரு மோட்டார் சைக்கிளை செலுத்தும் நபரானவர்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "தலை கவசம் அணியவும்"
            },
            {
              "no": 130,
              "question":
                  "கல்வி நிறுவனங்களுக்கு அருகில், ஒரு நடுத்தர மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 131,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், ஒரு ஆட்டோரிக்ஷாக்களின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 132,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், ஒரு கனரக மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "35 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 133,
              "question":
                  "நகரங்கள் மற்றும் நகராட்சி நகரங்களில் ஒரு ஆட்டோரிக்ஷாவின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 134,
              "question":
                  "ஒரு கனரக மோட்டார் வாகனங்களின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "65 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 135,
              "question":
                  "கோட்டை சாலைகளில், ஒரு நடுத்தர மோட்டார் வாகனத்தின் அனுமதிக்கப்பட்ட அதிகபட்ச வேகம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "35 கிமீ / மணி"
            },
            {
              "no": 136,
              "question":
                  "போக்குவரத்து ஒளியால் கட்டுப்படுத்தப்பட்டிருக்கும் ஒரு குறுக்குவெட்டில், நீங்கள் யு-வளைவை எடுக்க விரும்புகிறீர்கள், நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "காவல்காரர் இடை பிரிவில் இருந்தாரெனில், 'யு' வளைவு ஏற்படுத்தவும்"
            },
            {
              "no": 137,
              "question": "ஜிக்-ஜாக் வாகன ஓட்டுதல் என்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அனைத்து நேரங்களிலும் அனைவருக்கும் ஆபத்தானது"
            },
            {
              "no": 138,
              "question":
                  "நீங்கள் நீண்ட கீழ்நோக்குச் சாய்வில் இருக்கிறீர்கள். உங்களது வாகனத்தின் வேகத்தை கட்டுப்படுத்த நீங்கள் என்ன செய்யவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "குறைந்த கியருக்கு மாற்றவும்"
            },
            {
              "no": 139,
              "question":
                  "ஒரு கற்பிக்கும் ஓட்டுனரை கண்காணிக்க நீங்கள் கட்டாயம்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "அங்கீகரிக்கப்பட்ட ஓட்டுநர் பயிற்றுவிப்பாளராய் இருக்கவும்"
            },
            {
              "no": 140,
              "question": "ரவுண்டானாவில் இருக்கும்போது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ரவுண்டானாவில் போக்குவரத்து நெரிசலானது சரியானது"
            },
            {
              "no": 141,
              "question":
                  "இரு சக்கர வாகனத்தை ஓட்டுகையில், தலைக்கவசம் அணிவது அத்தியாவசியமாகிறது, ஏனெனில்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "இது உங்களது தனிநபர் பாதுகாப்பிற்கானது"
            },
            {
              "no": 142,
              "question":
                  "உங்கள் வாகனத்தின் வாகன ஒலியை நீங்கள் எப்போது எழுப்பவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "உங்களுக்கு சரியான வழியைக் கொடுப்பது"
            },
            {
              "no": 143,
              "question":
                  "பயணிகளை ஏற்ற அல்லது இறக்க நின்றிருக்கும் ஒரு பேருந்தின் பின்னர் நீங்கள் இருக்கிறீர்கள், நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பொறுமையாக காத்திருக்கவும்"
            },
            {
              "no": 144,
              "question":
                  "இரவில் நீங்கள் ஒரு காரை முந்திசெல்கிறீர்கள். நீங்கள் உறுதி செய்துகொள்ளவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "முந்துவதற்கு முன்னர் முகப்பு விளக்குகளை ஏறியவிடவும்"
            },
            {
              "no": 145,
              "question": "நடுத்தர பாதை இருப்பது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 கிமீ / மணி அளவில் போக்குவரத்து"
            },
            {
              "no": 146,
              "question":
                  "ஒளிரும் மஞ்சள் சமிக்கையானது எப்போது பயன்படுத்தப்படுகிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "நீங்கள் வேகத்தை குறைத்து & ஜாக்கிரதையாக தொடரவும்"
            },
            {
              "no": 147,
              "question":
                  "பாதசாரிகள் கடக்கும் இடத்தில், கடந்துசெல்ல காத்திருக்கும் பாதசாரிகளுக்காக நீங்கள் நிற்கிறீர்கள். அவர்கள் கடக்க ஆரம்பிக்கவில்லை. நீங்கள் என்ன செய்யவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பொறுமையாக காத்திருக்கவும்"
            },
            {
              "no": 148,
              "question": "வாகனத்தை நிறுத்த நீங்கள் அனுமதிக்கப்படுகிறீர்கள்?",
              "option1": "நடைபாதையில்",
              "option2": "ஒரு மலை மேல்",
              "option3": "இந்த இரண்டு மாற்றுகளும் இல்லை",
              "answer": "இந்த இரண்டு மாற்றுகளும் இல்லை"
            },
            {
              "no": 149,
              "question":
                  "பனிமூட்டம் இருக்கும் நிலைகளில் ஒரு அதி பிரகாசமான ஒளி?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "இது கெட்டது ஏனெனில் அது மீண்டும் பிரதிபலிக்கக்கூடியது மற்றும் குழப்பக்கூடியது"
            },
            {
              "no": 150,
              "question":
                  "உங்கள் வாகனத்தின் ஒளியை தோய்ப்பது தேவையாய் இருக்கிறது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "அது பனிமூட்டம்"
            },
            {
              "no": 151,
              "question":
                  "நீங்கள் நேராக செல்லவேண்டியிருக்கையில் ஒரு கடத்தலை எதிர்கொள்கிறீர்கள்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "மைய பாதையின் முன்னே குறைந்தபட்சம் 50 மீட்டர்களுக்கு முன்னால் மாற்றங்களை மேற்கொள்ளவும்"
            },
            {
              "no": 152,
              "question":
                  "நீங்கள் வாகனம் செலுத்துக்கொண்டிருக்கிறீர்கள். முகப்பு விளக்குகளை ஒளிர்வித்தவண்ணம் பின்னால் வேகமாக ஒரு வாகனம் வருகிறது. நீங்கள் செய்யவேண்டியது?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "பாதுகாப்பெனில், வாகனத்தை முந்த அனுமதிக்கவும்"
            },
            {
              "no": 153,
              "question":
                  "பகல்பொழுதில் நீங்கள் உங்கள் வாகனத்தின் அதி பிரகாச முகப்பு விளக்கை எப்போது பயன்படுத்தவேண்டும்?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "மோசமான பார்வை நிலையில் மற்றும் நெடுஞ்சாலைகள்"
            },
            {
              "no": 154,
              "question":
                  "நீங்கள் மழையில் வாகனத்தை செலுத்திக்கொண்டிருக்கிறீர்கள். முன்னால் சென்றுகொண்டிருக்கும் வாகனத்திலிருந்து நன்றாக தள்ளி இருக்கவேண்டிய அவசியம் என்ன?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ஒருவேளை அது திடீரென நின்றுவிட்டால்"
            }
          ]
        },

        {
          "Gujarati": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "રાહદારીઓ માટેના ક્રોસિંગ ઉપર રાહદારી રોડ કોસ કરવા ઉભા હોય ત્યારે તમે શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "વાહન ઊલું રાખી દઇ રાહદારીઓ રોડ કોસ કર વયં સધી થોભો પછી આગળ વધશો"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "તમે સાંકડા નાળા પાસે પડોચો છો, સામેથી નાળા માં બીજુ વાહન પ્રવેશ છે, તમે શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "સામેનું વાહન પસાર થાય ત્યાં સુધી થોભો ત્યાર બાદ આગળ વધશો"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "વાહન અકસ્માત કરી જયારે કોઇ વ્યક્તિને ઈજા થયેલી હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ઘાયલ વ્યક્તિને સારવાર મળે તે માટેના દરેક પગલાં લઇ 24 કલાકમાં પોલીસ રિપોર્ટ લખાવશો"
            },
            {
              "no": 4,
              "question": "જે રોડ वन-વે તરીકે જાહેર થયેલ હોય ત્યાં?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "રીવર્સ ગીયરમાં વાહન ચલાવવું નહિ"
            },
            {
              "no": 5,
              "question": "તમે કોઇપણ વાહનને કઈ બાજુથી ઓવરટેક કરી શકો છો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "આગળના વાહનની જમણી બાજુથી"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "જયારે ફાટક વગરના રેલવે ક્રોસિંગ પાસે વાહન પડોચે છે, ત્યારે ફાટક ક્રોસ કરતા પહેલા ચાલક શું કરશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "રસ્તાની ડાબી બાજુ વાહન ઊલું રાખી નીચે ઉતરીને ચાલક રેલ્વે વાઇન ઉપર જઈને ખાતરી કરશે"
            },
            {
              "no": 7,
              "question": "કાચા લાઇસન્સની મુદત શું છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 મહિના"
            },
            {
              "no": 8,
              "question": "ફૂટપાથ વગરના રોડ ઉપર રાહદારીએ શું કરવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "રોડની જમણી બાજુએ ચલવું"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "નીચે મુજબના વાહનોને જવાની અગ્રતા આપવી જોઈએ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "એમ્બ્યુલન્સ અને ફાયર ફાઇટર વાહનો"
            },
            {
              "no": 10,
              "question":
                  "રાત્રી દરમિયાન જયારે રોડની સાઈડમાં વાહન થોભાવો ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પાર્કિંગ લાઈટ વાહનની ચાલુ કરવી જોઈએ"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "ફોગલેમ્પનો ઉપયોગ કરવામાં આવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાતાવરણમાં ધુમ્મસ હોય ત્યારે"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "ઝેબરા ક્રોસિંગ શું दर्शાવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "રાહદારીઓ માટે રોડ ક્રોસ કરવાના માટેનો રસ્તો"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "તમારી પાછળ જો એમ્બ્યુલન્સ નજીક આવી ગઈ હોય તો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પોતાનું વાહન રોડની સાઇડમાં લઈને રસ્તો આપી દો"
            },
            {
              "no": 14,
              "question": "ટ્રાફિક સિગ્નલમાં લાલ લાઇટ શું દર્શાવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન રોકો"
            },
            {
              "no": 15,
              "question":
                  "જયારે 'રસ્તો واپسTurno' ની નિશાની દેખાય ત્યારે વાહન ચાલક?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ગિયર બદલીને ગતિ ધીમી કરશે"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "નીચેના સંજોગોમાં ઓવરટેકિંગ મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "અન્ય ટ્રાફિક માટે ભય ઊભો થાય તેવી શક્યતા હોય ત્યારે"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "P.U.C. ની મુદત કેટલી છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 મહિના"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "વળાંક નજીક પહોંચો ત્યારે ઓવરટેક કરવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "માન્ય નથી"
            },
            {
              "no": 19,
              "question": "નશો કરીને વાહન ચલાવવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કોઇપણ વાહનમાં મનાઈ છે"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "પાછળનું દ્રશ્ય જોવાનો અરીસો શા માટે વપરાય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પાછળથી આવતા વાહનો જોવા માટે"
            },
            {
              "no": 21,
              "question": "વાહન ગતિ માં હોય ત્યારે વાહનમાંથી ઉતરવું કે ચઢવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કોઇપણ વાહનમાં માન્ય નથી"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "જયારે વાહન માં બળતણ (પેટ્રોલ/ડીઝલ/ગેસ) ભરતા હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ધુમ્રપાન કરવું નહીં"
            },
            {
              "no": 23,
              "question": "ઓવરટેકિંગ મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "જયારે આગળનો રસ્તો બરાબર ન દેખાતો હોય ત્યારે"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "રાત્રે જયારે હેડલાઇટ ના દૂરના બીમ થી ડ્રાઇવિંગ કરો છો, ત્યારે સામેની બાજુ થી વાહન આવે ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સામેનું વાહન પસાર થઇ જાય ત્યાં સુધી હેડલાઇટ ડીમ રાખશો"
            },
            {
              "no": 25,
              "question": "જરૂરિયાત વગર હોર્નનો વારંવાર ઉપયોગ ગુનો બને છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હા"
            },
            {
              "no": 26,
              "question": "નોન-ટ્રાન્સપોર્ટ વાહન સાથે રાખવાના દસ્તાવેજો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "આર.સી. બુક, પી.યુ.સી., વીમા પ્રમાણપત્ર, લાઇસન્સ"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "કોઇપણ વાહન ચલાવતી વખતે મોબાઈલ ઉપર વાત કરવી જોઇએ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ના"
            },
            {
              "no": 28,
              "question": "સીટ ઉપર લગાવેલ હેડ રેસ્ટ કઇ રીતે ઉપયોગી છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "અકસ્માત વખતે ડોક ની ઈજા થી બચાવે છે"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "ડાબી બાજુ વળાંક લેતી વખતે તમે શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ડાબી બાજુનો સિગ્નલ બતાવી, રોડ ની ડાબી સાઇડ વાહન રાખીને વળાંક લેશો"
            },
            {
              "no": 30,
              "question":
                  "વાહન ચાલક પોતાનો જમણો હાથ બહાર કાઢી, હથેળી નીચેની તરફ રાખી, હાથ ઘણીવાર ઉપર-નીચે કરે ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "તે પોતાનું વાહન ધીમું કરી રહ્યો છે"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "ગીયર વગરના વાહનનું લાઈસન્સ મેળવવા માટે ઓછામાં ઓછી ઉંમર કેટલી હોવી જોઈએ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૧૬ વર્ષ"
            },
            {
              "no": 32,
              "question":
                  "ડાબી બાજુ વળાંક લેતી વખતે મોટર સાઇકલ ચલાવનાર શું કરશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પોતાના જમણા હાથથી ડાબી બાજુ જવાનો સિગ્નલ બતાવશે"
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "યુ-ટર્ન લેતી વખતે સિગ્નલ કેવી રીતે આપવો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "જમણી બાજુનું વળવાનું સિગ્નલ"
            },
            {
              "no": 34,
              "question": "વાહનનો ડ્રાઈવર યુ-ટર્ન લેશે નહિ, જયાં?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "યુ-ટર્ન લેવાનો મનાઈ હોય તેવા રોડ પર"
            },
            {
              "no": 35,
              "question": "જાહેર જગ્યા માં અન-રજીસ્ટર્ડ વાહન વાપરવું એ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ગેરકાયદેસર છે"
            },
            {
              "no": 36,
              "question": "સામેથી આવતા વાહનને તમારી કઈ બાજુથી પસાર થવા દેશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "તમારી જમણી બાજુથી"
            },
            {
              "no": 37,
              "question": "વાહનનો ચાલક ઓવરટેક કરી શકે છે, જો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "આગળ જતા વાહનનો ચાલક ઓવરટેક કરવા દેવાનો નિશાન બતાવે ત્યારે"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "ચાર રસ્તા ઉપર ટ્રાફિક સિગ્નલમાં પીળી લાઈટ દેખાય ત્યારે વાહનનો ચાલક?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "થોભવા માટે વાહન ધીમું પાડશે"
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "ડ્રાઈવર રસ્તા ઉપર પોતાનું વાહન કઈ બાજુ ચલાવશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "રસ્તાની ડાબી બાજુ"
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "જયારે તમારું વાહન ઓવરટેક થઈ રહ્યું હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "તમારા વાહનની ગતિ ઘટાડી દેશો"
            },
            {
              "no": 41,
              "question": "જ્યાં પાર્કિંગની મનાઈ છે તેવી જગ્યા કઈ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ફૂટપાથ ઉપર"
            },
            {
              "no": 42,
              "question": "વાહનની હેન્ડ બ્રેક નો ઉપયોગ ક્યારે કરવામાં આવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન પાર્ક કરવા"
            },
            {
              "no": 43,
              "question": "બે કરતા વધુ વ્યક્તિઓ મોટર સાઇકલ પર જાય તો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કાયદાનો ભંગ છે"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "હૉસ્પિટલ પાસે તમે એક વાહનને ઓવરટેક કરવા માગો છો, તમે શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હોર્ન વગાડશો નહિ"
            },
            {
              "no": 45,
              "question": "શું વાહનનો વીમો કાઢાવવો જરૂરી છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હા"
            },
            {
              "no": 46,
              "question": "કઈ પરિસ્થિતિમાં ઓવરટેકિંગ કરવાની મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સાંકડા પુલ ઉપર"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "કોઇ વ્યક્તિ ઢોર કે પશુ લઈ જઈ રહી છે અને તમને શંકા છે કે પશુ ભડકશે અને કંટ્રોલમાં રહેશે નહિ, ત્યારે ચાલક?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન થોભાવી દેશે"
            },
            {
              "no": 48,
              "question": "નીચે મુજબના કિસ્સામાં પાર્કિંગ મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ટ્રાફિક સિગ્નલ લાઈટ પાસે"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "ગતિ મર્યાદા કરતાં વધુ ગતિએ વાહન ચલાવવું?",
              "option1":
                  "એ ગુનો બને છે અને ડ્રાઇવિંગ લાઇસન્સ સસ્પેન્ડ અથવા કેન્સલ થઈ શકે છે",
              "option2": "એ ગુનો બને છે અને દંડ ભોગવવાની સજા થઈ શકે છે",
              "option3": "બંને થઇ શકે છે",
              "answer": "બંને થઇ શકે છે"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "જયારે સ્કુલ બસ વિદ્યાર્થીઓને ચઢવા અથવા ઉતારવા માટે ઊભી હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ધીમેથી અને સાવચેતીથી આગળ વધો, કારણ કે વિદ્યાર્થીઓ અચાનક રોડ ક્રોસ કરી શકે તેવી શક્યતા છે"
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "જયારે અંધ વ્યક્તિ સફેદ લાકડી હાથમાં પકડી રોડ ક્રોસ કરી રહ્યો હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "વાહનનો ચાલક સફેદ લાકડી ને વાહન ઉભું રાખવા માટેનું સિગ્નલ સમજશે"
            },
            {
              "no": 52,
              "question":
                  "જયારે મોટર વાહન અકસ્માતમાં સંડોવાય ત્યારે વાહન હાંકનાર?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "નજીકના પોલીસ સ્ટેશનમાં 24 કલાકમાં જાણ કરશે"
            },
            {
              "no": 53,
              "question":
                  "અકસ્માતને લીધે જયારે તૃતીય વ્યક્તિની સંપત્તિને નુકસાન થાય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન ચાલક નજીકના પોલીસ સ્ટેશનમાં 24 કલાકમાં જાણ કરશે"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "પાછળના વાહનને જયારે આપણા વાહનને ઓવર ટેક કરવાનું શરૂ કર્યું હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "આપણે બીજા વાહનને ઓવર ટેક કરશો નહીં"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "આગળના વાહનને ઓવર ટેક કરવા દેવા માટે સિગ્નલ બતાવેલ નથી?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "આપણે ઓવર ટેક કરીશું નહીં"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "નીચે મુજબના સ્થળોએ પાર્કિંગની મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હૉસ્પિટલના દરવાજા પાસે"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "નીચે મુજબના સ્થળોએ પાર્કિંગની મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "અગ્નિશામક પ્રણાલી ને અવરોધ પડે તેમ"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "મોટર સાઇકલ ઉપર પાછળ વ્યક્તિને બેસવા હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "વાહન ઉપર ફૂટ રેસ્ટ, હેન્ડ ગ્રિપ તથા સાઈડગાર્ડ લગાવવામાં આવશે"
            },
            {
              "no": 59,
              "question": "રાત્રે શહેરમાં વાહન ચલાવતી વખતે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહનની હેડલાઈટનો લો બીમનો ઉપયોગ કરશો"
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "અન્ય વ્યક્તિઓ કે પેસેન્જરને અડચણ પડે તેમ જાહેર રસ્તા પર વાહન રાખવામાં આવે તો?",
              "option1": "ફક્ત દંડ થઇ શકે છે",
              "option2": "લાઇસન્સ સસ્પેન્ડ અથવા રદ થઈ શકે છે",
              "option3": "બંને થઇ શકે છે",
              "answer": "બંને થઇ શકે છે"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "વળાંક પહેલા?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન ધીમું પાડી વળાંક લેવો"
            },
            {
              "no": 62,
              "question": "રીવર્સ ગીઅરમાં વાહન ચલાવવાનો મનાઈ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "એક માર્ગીય રસ્તા ઉપર"
            },
            {
              "no": 63,
              "question":
                  "રિક્ષાચાલક ટૂંકા અંતરના ભાડા માટે ગ્રાહકને લઇ જવાની ના પાડે તો?",
              "option1": "ફક્ત દંડ થઈ શકે છે",
              "option2": "લાયસન્સ સસ્પેન્ડ અથવા રદ થઈ શકે છે",
              "option3": "બંને થઈ શકે છે",
              "answer": "બંને થઈ શકે છે"
            },
            {
              "no": 64,
              "question":
                  "તમે એવા ચાર રસ્તા ઉપર પહોંચો છો કે જ્યાં સિગ્નલ લાઈટ કે પોલીસમેન નથી?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "તમારી જમણી તરફથી ચાર રસ્તા ઉપર આવતા વાહનને રસ્તો આપીને આગળ વધશો"
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "તમે એવા ચાર રસ્તા ઉપર પહોંચી રહ્યા છો જ્યાં પેલી સિગ્નલ લાઈટ ઝબકારા મારે છે, ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહન ધીમું કરીને સલામત લાગે તેમ નક્કી થાય તો આગળ વધશો"
            },
            {
              "no": 66,
              "question":
                  "તમે જયારે ઢાંણવાળા રસ્તા ઉપર વાહન ચલાવતા હોવ ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ચઢાણ ચઢતા વાહનને પહેલે જવાનો અગ્રતા આપવી"
            },
            {
              "no": 67,
              "question":
                  "નાના સાઈડ રોડ પરથી મેઈન રોડ પર પ્રવેશ કરતી વખતે વાહનચાલક શેને અગ્રતા આપશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "જમણી બાજુથી આવતા દરેક વાહનને જવા દેશે"
            },
            {
              "no": 68,
              "question": "તમે વાહનની ડાબી બાજુથી ઓવરટેક કરી શકો છો, જો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "આગળનું વાહન જમણી બાજુ વળવા માટે સિગ્નલ બતાવીને જમણી બાજુ રાખે"
            },
            {
              "no": 69,
              "question":
                  "સફેદ રંગથી રસ્તા ઉપર તૂટક-તૂટક લાઇન ચિત્રિત હોય તો તમે શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "જરૂર પડતો ટ્રેક બદલશો"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "તમે મોટર સાઇકલનું લર્નિંગ લાઈસન્સ ધરાવતા હોય તો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "મોટર સાઇકલનું લાઈસન્સ ધરાવનાર ઇન્સ્ટ્રક્ટર તમારી સાથે હશે તો જ તમે હાંકી શકશો"
            },
            {
              "no": 71,
              "question":
                  "ખાનગી વાહનમાં કેટલા વ્યક્તિને બેસાડી શકાય તે કયા દસ્તાવેજમાં હોય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "રજીસ્ટ્રેશન સર્ટિફિકેટમાં દર્શાવેલ સંખ્યા મુજબના વ્યક્તિ"
            },
            {
              "no": 72,
              "question": "કયા પ્રકારના હોર્ન માન્ય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ઇલેક્ટ્રિક હોર્ન"
            },
            {
              "no": 73,
              "question": "સિગ્નલ પર પીળા રંગની લાઈટ ઝબુક-ઝબુક થાય તેનો અર્થ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહનની ગતિ ઓછી કરો અને સલામતી પૂર્વક આગળ વધો"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "મોટર સાઇકલ માટે વધુમાં વધુ સ્પીડ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૫૦ કિ.મી/કલાક"
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "૬૫ કિ.મી. કરતા વધુ સ્પીડે ચલાવવા માન્ય વાહન?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ફક્ત મોટર કાર"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "મોટર કાર ચલાવવા માટે વધુમાં વધુ ગતિ મર્યાદા કેટલી છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કોઈ મર્યાદા નથી"
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "વધુમાં વધુ ૫૦ કિ.મી/કલાકની ઝડપે મોટર સાઇકલ ચલાવી શકાય?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કોઈપણ સમયે"
            },
            {
              "no": 78,
              "question": "કાયદા મુજબ મોટર સાઇકલ ચલાવનાર વ્યક્તિ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હેલ્મેટ પહેરશે"
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "કાયદા મુજબ મોટર કાર ચલાવનાર વ્યક્તિ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સીટ બેલ્ટ બાંધશે"
            },
            {
              "no": 80,
              "question": "કાર ચલાવવા માટેનું લાઈસન્સ લેવા માટે જરૂરી ઉમર?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૧૮ વર્ષ"
            },

            {
              "no": 81,
              "question":
                  "કોમર્શિયલ વાહન ચલાવવા માટેનું લાઈસન્સ લેવા માટે જરૂરી ઉંમર?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૨૦ વર્ષ"
            },
            {
              "no": 82,
              "question": "વાહન પાર્કિંગ કરતી વખતે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પાર્કિંગ બ્રેક લગાડવી"
            },
            {
              "no": 83,
              "question": "વાહનના વીમાની મુદત?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૧૦ વર્ષ"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "ખાનગી વાહનની નંબર પ્લેટનો રંગ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સફેદ રંગની પ્લેટ ઉપર કાળા અક્ષર"
            },
            {
              "no": 85,
              "question": "ટ્રાફિક જંકશન ઉપર લીલી લાઈટ પછી કઈ લાઈટ આવશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પીળી"
            },
            {
              "no": 86,
              "question":
                  "કોઈ જગ્યા એ રસ્તા ઉપર તમારી કારને રીવર્સ કરવી સલામત નથી, ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "આગળ જવું અને રીવર્સ કરવા અનુકૂળ જગ્યા શોધવી"
            },
            {
              "no": 87,
              "question": "વાહન ચલાવતી વખતે ચાલક કેવી રીતે થાક ઉતારશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "દર બે કલાક વાહન ઊભું રાખીને આરામ કરશે"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "વરસાદમાં બ્રેક લાગતી વખતે સ્ટોપિંગ ડિસ્ટન્સ ઉપર શું અસર પડે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સ્ટોપિંગ ડિસ્ટન્સ વધે છે"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "અકસ્માત વખતે મેડિકલ મદદ મેળવવા કયો ફોન નંબર ડાયલ કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૧૦૮ અથવા ૧૦૨"
            },
            {
              "no": 90,
              "question":
                  "અકસાન્તના કિસ્સામાં વાહન ચાલક લાઈસન્સ ધરાવતા નથી તો શું થશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ઈન્સ્યોરન્સ કંપની સંપૂર્ણ ક્લેઇમ મંજૂર નહીં કરે"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "સગીર બાળક વાહન ચલાવતા અકસ્માત કરે તો શું થશે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કાયદેસર પોલીસ ફરિયાદ નોંધાવવી અને તે મુજબ દંડ થશે"
            },
            {
              "no": 92,
              "question": "ભાડેથી ફરતા વાહનની નંબર પ્લેટ કયા રંગની હોય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પીળી પ્લેટ ઉપર કાળા અક્ષરો"
            },
            {
              "no": 93,
              "question":
                  "વાલ અને સફેદ પટ્ટાવાળી રિબનથી ગાર્ડ કરેલી જગ્યા શું બતાવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "રસ્તાનું રીપેરીંગ કામ ચાલું છે"
            },
            {
              "no": 94,
              "question":
                  "અકસ્માતના કિસ્સામાં પેસેન્જરના બચાવ માટે સલામતીનું કયું ચિહ્ન ફરજીયાત છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સીટ બેલ્ટ"
            },
            {
              "no": 95,
              "question": "RTO દ્વારા આપવામાં આવેલ લાઈસન્સ ક્યાં માન્ય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સમગ્ર દેશમાં"
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "રાત્રીના સમયે તમારું વાહન પાર્કિંગ કરતી વખતે તમે શું કરશો?",
              "option1": "પાર્કિંગ બ્રેક લગાડશો",
              "option2": "પાર્કિંગ લાઈટ ચાલુ કરશો",
              "option3": "બંને કરશો",
              "answer": "બંને કરશો"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "ઢાળવાળા રસ્તા ઉપરથી નીચે ઉતરતી વખતે તમે શું કરશો?",
              "option1": "ક્લચ પેડલ દબાવીને તમારું વાહન ચલાવશો",
              "option2": "બળતણ બચાવવા એન્જિન બંધ કરીને વાહન ઉતારશો",
              "option3": "બંને ટાળો",
              "answer": "બંને ટાળો"
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "મહિલાઓ માટે હેલ્મેટ પહેરવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કાયદાથી ફરજીયાત છે"
            },
            {
              "no": 99,
              "question": "વાહન ચલાવતી વખતે મોબાઇલ ફોનનો ઉપયોગ કરવાથી?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "અકસ્માતની શક્યતાઓ વધે છે"
            },
            {
              "no": 100,
              "question": "રોડ સાઈનમાં વપરાતી સ્ટોપ લાઇન કયા રંગની હોય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સફેદ"
            },
            {
              "no": 101,
              "question": "વાહન ઊભું રાખવા માટે ડાબી લેઈનમાં જવા તમે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ડાબી બાજુની ઈન્ડિકેટર લાઈટ ચાલુ કરશો"
            },
            {
              "no": 102,
              "question": "પાકા લાઇસન્સ માટે તમે કેટલા દિવસ પછી અરજી કરી શકો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "કાચું લાઇસન્સ ઇસ્યુ થવાની તારીખથી ૩૦ દિવસ પછી"
            },
            {
              "no": 103,
              "question":
                  "વાહનમાં ટાયરોની આગળ-પાછળ ફેર બદલી કરવી કેમ સલાહભરેલ છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ટાયરોને અસામાન્ય ઘસારો અટકે છે"
            },
            {
              "no": 104,
              "question": "રસ્તા ઉપર લેઈન બદલતી વખતે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ઈન્ડિકેટર બતાડો અને લેઈન બદલો"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "કારના ડેશબોર્ડ ઉપર લગાવેલ ટેમ્પરેચર મીટર શેનું તાપમાન બતાવે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "એન્જિનનું"
            },
            {
              "no": 106,
              "question": "વાહન ચલાવતી વખતે તમે શેનું ધ્યાન રાખશો?",
              "option1": "તમારી આજુ-બાજુનો ટ્રાફિક",
              "option2": "વાતાવરણ અને રસ્તાની પરિસ્થિતિ",
              "option3": "બંને",
              "answer": "બંને"
            },
            {
              "no": 107,
              "question": "વાંબા વાહનની પાછળ હાંકતી વખતે તમે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ઘણું વધારે અંતર રાખશો જેથી આગળના ટ્રાફિકને સારી રીતે જોઈ શકો"
            },
            {
              "no": 108,
              "question":
                  "માન્ય સેન્ટરમાંથી તમે એવપીજી/સીએનજી કીટ ફિટ કરાવી હોય તો RTO માંથી તેની નોંધણી કરાવવી ફરજીયાત છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "હા"
            },
            {
              "no": 109,
              "question": "બ્રેક લાઈટ વગર વાહન ચલાવવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "એ ગુનો છે"
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "કારની આગળની સીટ ઉપર બેઠેલા ૧૦ વર્ષના બાળકે સીટ બેલ્ટ લગાવવો જરૂરી છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ફરજીયાત છે"
            },
            {
              "no": 111,
              "question": "જયારે કારમાં ચાઇલ્ડ લોક ચાલુ કરેલ હોય ત્યારે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "દરવાજો બહારની બાજુથી ખોલી શકાય"
            },
            {
              "no": 112,
              "question": "સાઇલેસર વગર વાહન ચલાવવું?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ગુનો છે"
            },
            {
              "no": 113,
              "question": "રીવર્સ લાઈટનો રંગ કેવો હોય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "સફેદ"
            },
            {
              "no": 114,
              "question":
                  "કયા પ્રકારના વાહન ચલાવવા માટે ચાલકે ગણવેશ પહેરવો ફરજીયાત છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "તમામ કોમર્શિયલ વાહનો"
            },
            {
              "no": 115,
              "question":
                  "વાહન ચલાવતી વખતે ચાલકે લાઇસન્સ કયા સ્વરૂપે સાથે રાખવું ફરજીયાત છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "અસલી લાઇસન્સ"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "લાઇસન્સની મુદત પૂરી થયા બાદ કેટલા સમય સુધી ચાલક વાહન ચલાવી શકે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૩૦ દિવસ"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "અકસ્માતના સંજોગોમાં કોઈ વ્યક્તિની ચામડી બળી ગઈ હોય તો શું કરશો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "બળેલા ભાગને ઠંડા પાણીથી ધોઈને ઘાયલ વ્યક્તિને છાંયડામાં લઈ જશો અને એમ્બ્યુલન્સ બોલાવશો"
            },
            {
              "no": 118,
              "question":
                  "અકસ્માતના સંજોગોમાં માનવ જીવનને બચાવવા કયો પ્રકારનું જ્ઞાન મદદરૂપ થઈ શકે છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પ્રાથમિક સારવાર"
            },
            {
              "no": 119,
              "question":
                  "અકસ્માતના સંજોગોમાં કોઈ વ્યક્તિને પીઠ/કર્દજમાં ઈજા થઈ હોય તો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ઘાયલ વ્યક્તિને ખસેડશો નહીં અને અન્ય વાહન ચાલકોને ચેતવણી આપશો"
            },
            {
              "no": 120,
              "question":
                  "અકસ્માતના સંજોગોમાં ઘાયલ વ્યક્તિએ પહેરેલ હેલ્મેટમાંથી લોહી નીકળતું હોય તો?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "તેની હેલ્મેટ નહીં ઉતારશો અને તરત જ એમ્બ્યુલન્સ બોલાવશો"
            },
            {
              "no": 121,
              "question": "પ્રાથમિક સારવારમાં A.B.C. નો અર્થ શું થાય?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "એર વે, શ્વાસ લેવી, રક્ત પરિભ્રમણ"
            },
            {
              "no": 122,
              "question":
                  "અકસ્માતમાં બેભાન થયેલ વ્યક્તિને મદદરૂપ થવા તમે શું કરશો?",
              "option1": "તેના કપડાં ઢીલા કરશો",
              "option2":
                  "આજુબાજુ ભીડ ન થવા દઇ તેને પૂરતી હવા મળે તેવી વ્યવસ્થા કરશો, અને જો શિયાળો હોય તો ગરમ ધાબળો ઓઢાડશો",
              "option3": "બંને કરશો",
              "answer": "બંને કરશો"
            },
            {
              "no": 123,
              "question":
                  "પુખ્ત વ્યક્તિના હૃદયના ધબકારા સામાન્ય રીતે કેટલા હોય છે?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "૭૦/મિનીટ"
            },
            {
              "no": 124,
              "question": "મોબાઇલ ફોન ક્યારે વાપરી શકાય?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "જયારે વાહન સાઇડમાં પાર્ક કરેલ હોય ત્યારે"
            },
            {
              "no": 125,
              "question": "આલ્કોહોલનું સેવન કર્યા બાદ વાહન ચલાવવાથી?",
              "option1": "ચાલકનું જજમેન્ટ ખોટું પડી શકે છે",
              "option2": "ચાલકની દ્રષ્ટિ નબળી પડી શકે છે",
              "option3": "બંને થઇ શકે છે",
              "answer": "બંને થઇ શકે છે"
            },
            {
              "no": 126,
              "question": "તમે વાહનનો ફ્યુઅલ વપરાશ ઘટાડવા?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "વાહનનું યોગ્ય ટ્યુનીંગ કરાવશો"
            },
            {
              "no": 127,
              "question": "અયોગ્ય રીતે ગિયર બદલવાથી?",
              "option1": "ગિયરબોક્સને નુકસાન થઈ શકે છે",
              "option2": "વધુ ફ્યુલ વપરાશે",
              "option3": "બંને થઇ શકે છે",
              "answer": "બંને થઇ શકે છે"
            },
            {
              "no": 128,
              "question": "રોડની મધ્યમાં દોરેલ પીળા રંગના સળંગ પટ્ટાનો અર્થ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "પીળી લાઇન ક્રોસ કરવાની મનાઈ છે"
            }
          ]
        },

        {
          "Urdu": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "پیدل چلنے والوں کے کراسنگ کے قریب، جب پیدل چلنے والے سڑک پار کرنے کا انتظار کر رہے ہوں، تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "گاڑی روک کر انتظار کریں جب تک کہ پیدل چلنے والا سڑک پار نہ کر لے۔"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "آپ ایک تنگ پل کی طرف جا رہے ہیں اور دوسری طرف سے ایک اور گاڑی پل میں داخل ہونے والی ہے۔ آپ کیا کریں گے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "اپنی گاڑی کی رفتار کم کریں تاکہ سامنے والی گاڑی نکل سکے۔"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "آپ کسی گاڑی کو اوورٹیک کر سکتے ہیں۔ آپ کس طرف سے اوورٹیک کریں گے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اس گاڑی کے دائیں طرف سے۔"
            },
            {
              "no": 4,
              "question":
                  "مندرجہ ذیل قسم کی گاڑیوں کو راستہ ضرور دیا جانا چاہیے۔ کون سی گاڑیاں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ایمبولینس اور فائر بریگیڈ کی گاڑیوں کو۔"
            },
            {
              "no": 5,
              "question":
                  "مخالف سمت سے آنے والی گاڑی گزر سکتی ہے۔ وہ کس طرف سے گزرے گی؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "آپ کے دائیں طرف سے۔"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "کسی گاڑی کا ڈرائیور اوورٹیک کر سکتا ہے۔ وہ کب اوورٹیک کرے گا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "جب آگے چلنے والی گاڑی کا ڈرائیور اوورٹیک کرنے کا اشارہ دے۔"
            },
            {
              "no": 7,
              "question":
                  "موٹر گاڑی کا ڈرائیور گاڑی چلا سکتا ہے۔ وہ کس طرف سے گاڑی چلائے گا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "سڑک کے بائیں طرف۔"
            },
            {
              "no": 8,
              "question":
                  "جب کوئی گاڑی رات کے وقت سڑک کے کنارے کھڑی کی گئی ہو تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پارکنگ لائٹس آن رکھنی چاہئیں۔"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "فوگ لیمپ کا استعمال کب کیا جانا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جب دھند ہو۔"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "زیبرا لائن بنی ہوتی ہے۔ اس کا مقصد کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پیدل چلنے والوں کے کراسنگ کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 11,
              "question":
                  "اگر کوئی ایمبولینس قریب آ رہی ہے تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی کو کنارے کر کے راستہ دیں۔"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "لال ٹریفک لائٹ کا مطلب کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی روک دی جائے۔"
            },
            {
              "no": 13,
              "question": "کسی ہسپتال کے مرکزی دروازے پر گاڑی کھڑی کرنا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "غلط ہے۔"
            },
            {
              "no": 14,
              "question":
                  "اگر سڑک پر یہ نشان دکھایا گیا ہو کہ راستہ پھسلن بھرا ہے تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گیئر بدل کر گاڑی کی رفتار کم کرنی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 15,
              "question": "ان حالات میں اوورٹیک کرنا منع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جب دوسرے ٹریفک کو خطرہ یا تکلیف ہونے کا امکان ہو۔"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "موڑ پر اوورٹیک کرنا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جائز نہیں ہے۔"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "ہارن کا استعمال کہاں ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہسپتالوں اور عدالتوں کے قریب۔"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "ریئر ویو مرآتہ (شیشہ) کس لیے استعمال ہوتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پیچھے سے آنے والی ٹریفک کو دیکھنے کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 19,
              "question": "چلتی ہوئی گاڑیوں میں چڑھنا یا اترنا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہر قسم کی گاڑیوں میں ممنوع ہے۔"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "گاڑی کھڑی کرنا جائز ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جہاں گاڑی کھڑی کرنا ممنوع نہ ہو۔"
            },
            {
              "no": 21,
              "question": "اوورٹیک کرنا ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اگر آگے کا راستہ صاف نظر نہ آ رہا ہو۔"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "پیدل چلنے والوں کو تیز موڑوں یا کھڑی گاڑیوں کے قریب سے سڑک کیوں نہیں پار کرنی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "کیونکہ دور سے آنے والے ڈرائیور پیدل چلنے والے کو نہیں دیکھ سکتے۔"
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "اگر آپ بائیں طرف مڑنا چاہتے ہیں تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "بائیں طرف کا اشارہ دیتے ہوئے، سڑک کے بائیں طرف آتے ہوئے مڑنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "رات کے وقت ہیڈ لائٹ ہائی بیم پر رکھ کر گاڑی چلا رہے ہیں اور سامنے سے دوسری گاڑی آ جائے تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ہیڈ لائٹ کو لو بیم پر کر دیں جب تک سامنے والی گاڑی نہ نکل جائے۔"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "اگر ڈرائیور اپنا دایاں ہاتھ باہر نکال کر اوپر نیچے گھماتا ہے تو اس کا مطلب کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "وہ گاڑی کی رفتار کم کر رہا ہے۔"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "جب ٹریفک سگنل 'اسکول' کو ظاہر کرے تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی کی رفتار کم کر کے احتیاط سے آگے بڑھنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 27,
              "question": "یوٹرن لیتے وقت کون سا اشارہ دینا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "دائیں طرف مڑنے کا اشارہ۔"
            },
            {
              "no": 28,
              "question":
                  "کسی گاڑی کو اوورٹیک کرنے سے پہلے کیا یقینی بنانا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "آگے کا راستہ صاف نظر آ رہا ہو اور اوورٹیک کرنا محفوظ ہو۔"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "وہ جگہ جہاں گاڑی کھڑی کرنا ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "فٹ پاتھ پر۔"
            },
            {
              "no": 30,
              "question": "ہینڈ بریک کا استعمال کب کیا جاتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی کو کھڑا کرنے کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 31,
              "question": "دو پہیا گاڑی پر دو سے زیادہ افراد؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "یہ قانون کی خلاف ورزی ہے۔"
            },
            {
              "no": 32,
              "question": "کسی ہسپتال کے قریب گاڑی اوورٹیک کرتے وقت؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہارن نہیں بجانا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "غیر رجسٹرڈ گاڑی کو عوامی جگہ پر چلانا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "غیر قانونی ہے۔"
            },
            {
              "no": 34,
              "question":
                  "اگر کوئی جانور لے جانے والا شخص بتائے کہ جانور قابو سے باہر ہو رہا ہے اور گاڑی روکنے کو کہے تو ڈرائیور؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی روک دے گا۔"
            },
            {
              "no": 35,
              "question":
                  "جب اسکول بس طلبہ کو اتارنے یا چڑھانے کے لیے کھڑی ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "رفتار کم کر کے احتیاط سے آگے بڑھیں کیونکہ طلبہ اچانک سڑک پار کر سکتے ہیں۔"
            },
            {
              "no": 36,
              "question":
                  "جب کوئی موٹر گاڑی کسی حادثے میں ملوث ہو تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "24 گھنٹوں کے اندر قریبی پولیس اسٹیشن کو اطلاع دینی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "اگر کسی حادثے کی وجہ سے کسی تھرڈ پارٹی کی پراپرٹی کو نقصان پہنچا ہو تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "24 گھنٹے کے اندر پولیس کو اطلاع دینی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 38,
              "question":
                  "اگر پیچھے سے آنے والی گاڑی آپ کو اوورٹیک کرنا شروع کرے تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "آپ کو دوسری گاڑی اوورٹیک نہیں کرنی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 39,
              "question":
                  "جب آپ کی گاڑی اوورٹیک کی جا رہی ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "آپ کو اپنی گاڑی کی رفتار نہیں بڑھانی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 40,
              "question":
                  "مندرجہ ذیل جگہوں پر گاڑی کھڑی کرنا ممنوع ہے۔ وہ کون سی جگہیں ہیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہسپتال کے مرکزی دروازے پر۔"
            },
            {
              "no": 41,
              "question":
                  "عوامی جگہوں پر گاڑی کھڑی چھوڑنے سے دوسروں کو تکلیف ہونے پر کیا ہو سکتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ڈرائیونگ لائسنس معطل یا منسوخ کیا جا سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 42,
              "question":
                  "جب آپ کسی چوراہے کی طرف جا رہے ہوں جہاں پیلا سگنل جل رہا ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رفتار کم کر کے صرف تب آگے بڑھیں جب یہ محفوظ ہو۔"
            },
            {
              "no": 43,
              "question":
                  "اگر سڑک پر مسلسل پیلی لائن بنی ہو تو گاڑیوں کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پیلی لائن کو نہ چھونا چاہیے اور نہ ہی پار کرنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 44,
              "question":
                  "جب کوئی گاڑی چھوٹی سڑک سے مرکزی سڑک پر داخل ہو رہی ہو تو ڈرائیور کو ترجیح دینی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "مرکزی سڑک پر چلنے والی تمام گاڑیوں کو۔"
            },
            {
              "no": 45,
              "question":
                  "آپ کسی گاڑی کو بائیں طرف سے اوورٹیک کر سکتے ہیں، کب؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اگر وہ گاڑی دائیں طرف مڑنے کا اشارہ دے رہی ہو۔"
            },
            {
              "no": 46,
              "question":
                  "اگر چوراہے پر پیلا ٹریفک سگنل جل رہا ہو تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "روکنے کے لیے رفتار کم کر دینی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "آگے چلنے والی گاڑی سے کم از کم کتنا فاصلہ رکھنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رفتار کے مطابق محفوظ فاصلہ۔"
            },
            {
              "no": 48,
              "question": "پرائیویٹ گاڑی کی مسافر گنجائش کہاں درج ہوتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رجسٹریشن سرٹیفکیٹ میں۔"
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "اوورٹیک کرنا ممنوع ہے، کب؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جب گاڑی چڑھائی پر چڑھ رہی ہو۔"
            },
            {
              "no": 50,
              "question":
                  "اگر سڑک پر سفید ٹوٹی ہوئی لائن بنی ہو تو آپ کیا کر سکتے ہیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اگر ضرورت ہو تو لین تبدیل کر سکتے ہیں۔"
            },
            {
              "no": 51,
              "question": "جھپکتی ہوئی لال ٹریفک لائٹ کا مطلب کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی روکیں اور تب آگے بڑھیں جب یہ محفوظ ہو۔"
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "دفاعی ڈرائیونگ کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "احتیاط سے گاڑی چلانا اور یہ اندازہ لگانا کہ دوسرے ڈرائیور ٹریفک قوانین کی خلاف ورزی کر سکتے ہیں۔"
            },
            {
              "no": 53,
              "question": "اسٹاپ لائن کا کیا مطلب ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "چوراہے یا پیدل کراسنگ سے پہلے بنی 5 سینٹی میٹر چوڑی سفید یا پیلی لائن۔"
            },
            {
              "no": 54,
              "question":
                  "اگر گاڑی کے حادثے میں کوئی شخص زخمی ہو جائے تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "زخمی کی طبی امداد کریں اور 24 گھنٹے کے اندر پولیس کو اطلاع دیں۔"
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "جب کوئی گاڑی بغیر محافظ کے ریلوے کراسنگ پر پہنچے تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "گاڑی کو سڑک کے بائیں طرف روک کر ٹرین کی آمد کا معائنہ کرنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 56,
              "question": "شراب پی کر گاڑی چلانا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "تمام گاڑیوں میں ممنوع ہے۔"
            },
            {
              "no": 57,
              "question": "موبائل فون کا استعمال ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جب گاڑی چل رہی ہو۔"
            },
            {
              "no": 58,
              "question": "موبائل فون سے میسج بھیجنا جائز ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ان میں سے کوئی نہیں۔"
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "عوامی جگہ پر گاڑی چلاتے وقت ڈرائیور کے پاس کون سے دستاویزات ہونے چاہئیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "رجسٹریشن سرٹیفکیٹ، انشورنس، ٹیکس ٹوکن، ڈرائیونگ لائسنس۔"
            },
            {
              "no": 60,
              "question": "تمام موٹر گاڑیوں کے لیے کون سی انشورنس لازمی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "تھرڈ پارٹی انشورنس۔"
            },
            {
              "no": 61,
              "question": "اگر آپ موٹرسائیکل لرنر لائسنس ہولڈر ہیں تو؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "آپ صرف لائسنس یافتہ انسٹرکٹر کے ساتھ موٹرسائیکل چلا سکتے ہیں۔"
            },
            {
              "no": 62,
              "question": "ان حالات میں اوورٹیک کرنا ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "تنگ پل پر۔"
            },
            {
              "no": 63,
              "question": "ان جگہوں پر گاڑی پارک کرنا ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ٹریفک سگنل کے قریب۔"
            },
            {
              "no": 64,
              "question": "یک طرفہ سڑک پر؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ریورس گیئر میں گاڑی نہیں چلانی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 65,
              "question": "آپ ٹرانسپورٹ گاڑی کی شناخت کیسے کر سکتے ہیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی کے نمبر پلیٹ سے۔"
            },
            {
              "no": 66,
              "question": "لرنر لائسنس کی مدت؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 ماہ۔"
            },
            {
              "no": 67,
              "question": "فٹ پاتھ کے بغیر سڑک پر پیدل چلنے والوں کو؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "سڑک کے دائیں طرف چلنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 68,
              "question": "جب گاڑی میں ایندھن بھرا جا رہا ہو تو؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "تمباکو نوشی نہ کریں۔"
            },
            {
              "no": 69,
              "question": "موبائل فون کا استعمال نہیں کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی چلاتے وقت۔"
            },
            {
              "no": 70,
              "question": "پرائیویٹ گاڑی کے ریکارڈز ہیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رجسٹریشن، انشورنس، ٹیکس ٹوکن، ڈرائیونگ لائسنس۔"
            },

            {
              "no": 71,
              "question":
                  "پی یو سی سی (PUC) آلودگی کنٹرول سرٹیفکیٹ کی مدت کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 ماہ۔"
            },
            {
              "no": 72,
              "question":
                  "بغیر گیئر والی موٹرسائیکل چلانے کے لیے کم از کم عمر کیا ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "16 سال۔"
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "بائیں طرف مڑتے وقت موٹرسائیکل سوار کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "دائیں ہاتھ سے بائیں طرف مڑنے کا اشارہ دینا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 74,
              "question": "ڈرائیور کو یوٹرن نہیں لینا چاہیے، کب؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "مصروف سڑک پر۔"
            },
            {
              "no": 75,
              "question":
                  "نئی گاڑی کا ایک بار کا ٹیکس کتنے سال کے لیے ہوتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 سال۔"
            },
            {
              "no": 76,
              "question":
                  "مال گاڑی کے کیبن میں بیٹھنے والوں کی تعداد کہاں درج ہوتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رجسٹریشن سرٹیفکیٹ میں۔"
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "جب آپ کی گاڑی اوورٹیک کی جا رہی ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "دوسری گاڑی کو اوورٹیک کرنے میں رکاوٹ نہیں ڈالنی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "ٹرانسپورٹ گاڑی چلانے کے لیے کم از کم عمر کیا ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "20 سال۔"
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "تیز رفتار گاڑی چلانا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جرم ہے جس پر لائسنس معطل یا منسوخ ہو سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 80,
              "question":
                  "جب کوئی نابینا شخص سفید چھڑی لے کر سڑک پار کر رہا ہو تو ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی روک دینی چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "اگر آگے چلنے والی گاڑی نے اوورٹیک کرنے کا اشارہ نہ دیا ہو تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہمیں اوورٹیک نہیں کرنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 82,
              "question":
                  "ان جگہوں پر گاڑی کھڑی کرنا ممنوع ہے۔ وہ کون سی جگہیں ہیں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "فائر ہائیڈرنٹ کے سامنے۔"
            },
            {
              "no": 83,
              "question":
                  "موٹرسائیکل پر پیچھے بیٹھنے والے کے لیے کیا ضروری ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پیر رکھنے کی جگہ اور ہینڈل ہولڈز۔"
            },
            {
              "no": 84,
              "question": "پبلک سروس گاڑی چلاتے وقت تمباکو نوشی؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "لائسنس معطل ہو سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "احتجاج یا ہڑتال کی صورت میں ٹرانسپورٹ گاڑیوں کو روکنا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "لائسنس معطل یا منسوخ ہو سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 86,
              "question": "مال گاڑی میں زیادہ وزن لے جانا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "لائسنس معطل یا منسوخ ہو سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 87,
              "question":
                  "اگر ٹیکسی ڈرائیور چھوٹے فاصلے پر جانے سے انکار کرے تو کیا ہو سکتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "لائسنس معطل یا منسوخ ہو سکتا ہے۔"
            },
            {
              "no": 88,
              "question":
                  "جب آپ کسی چوراہے پر پہنچیں جہاں کوئی سگنل یا پولیس افسر نہ ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "دائیں طرف سے آنے والی گاڑیوں کو راستہ دیں۔"
            },
            {
              "no": 89,
              "question":
                  "ڈھلوان والی سڑک پر ڈرائیونگ کرتے وقت کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "چڑھائی پر جانے والی گاڑیوں کو ترجیح دیں۔"
            },
            {
              "no": 90,
              "question": "ٹریکٹر ڈرائیور کو کون سا عمل نہیں کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ڈرائیور کے علاوہ کسی اور کو بٹھانا۔"
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "'ٹیل گیٹنگ' کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گاڑی کے بہت قریب خطرناک طریقے سے چلانا۔"
            },
            {
              "no": 92,
              "question": "گاڑی کو ضبط کیا جا سکتا ہے اگر؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "وہ رجسٹرڈ یا اجازت یافتہ نہ ہو۔"
            },
            {
              "no": 93,
              "question": "جائز ہارن کی قسم کون سی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "الیکٹرک ہارن۔"
            },
            {
              "no": 94,
              "question": "ریورس گیئر میں گاڑی چلانا ممنوع ہے، کب؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "یک طرفہ سڑک پر۔"
            },
            {
              "no": 95,
              "question": "شراب پی کر گاڑی چلانے پر کیا سزا ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "6 ماہ قید یا 2000 روپے جرمانہ یا دونوں۔"
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "قومی شاہراہ پر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "70 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "گاڑی شروع کرنے سے پہلے کیا چیک کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ریڈی ایٹر اور انجن آئل چیک کریں۔"
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "موٹرسائیکل کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "50 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 99,
              "question":
                  "60 کلومیٹر فی گھنٹہ سے زیادہ رفتار کی اجازت کس کو ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "موٹر کار کو ہے۔"
            },
            {
              "no": 100,
              "question":
                  "اسکول کے قریب گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 101,
              "question":
                  "قومی شاہراہ پر ٹرک کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "60 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "اسکول کے قریب موٹرسائیکل کی زیادہ سے زیادہ رفتار کیا ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 103,
              "question":
                  "مال گاڑی کے پیچھے سے کتنا وزن باہر نکالا جا سکتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "1 میٹر (100 سینٹی میٹر)。"
            },
            {
              "no": 104,
              "question": "جب ٹرک لادا جا رہا ہو تو کیا احتیاط کرنی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "دونوں طرف سے وزن باہر نہیں نکلنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "مال گاڑی کے پیچھے سے زیادہ سے زیادہ وزن کی لمبائی کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "100 سینٹی میٹر۔"
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "شہروں میں بھاری گاڑیوں کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "45 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "کھینچنے والی اور کھچی جانے والی گاڑی کے درمیان زیادہ سے زیادہ فاصلہ کتنا ہونا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "5 میٹر۔"
            },
            {
              "no": 108,
              "question":
                  "شہروں میں موٹرسائیکل کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 109,
              "question":
                  "دو لین والی سڑک پر اگر آگے والی گاڑی بہت آہستہ چل رہی ہو تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "بائیں طرف سے اوورٹیک کریں۔"
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "دوسری گاڑی کو کھینچنے والی گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "24 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 111,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر 30 کلومیٹر فی گھنٹہ سے زیادہ رفتار کس کے لیے ممنوع ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "موٹر کار کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 112,
              "question":
                  "موٹرسائیکل 60 کلومیٹر فی گھنٹہ کی رفتار سے کب چلائی جا سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "کسی بھی حال میں نہیں۔"
            },
            {
              "no": 113,
              "question":
                  "رات کے وقت شہر میں موٹرسائیکل کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 114,
              "question": "مال گاڑی میں زیادہ سے زیادہ وزن کتنا ہو سکتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اجازت نامے کے مطابق۔"
            },
            {
              "no": 115,
              "question":
                  "زیادہ وزن لے جانے پر کم از کم جرمانہ کتنا ہو سکتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "2000 روپے۔"
            },
            {
              "no": 116,
              "question":
                  "اسکول کے قریب آٹو رکشہ کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 117,
              "question":
                  "اسکول کے قریب ہلکی موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہونی چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 118,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر موٹر کار کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 119,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر موٹرسائیکل کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 120,
              "question": "آٹو رکشہ کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "40 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 121,
              "question":
                  "ہلکی موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "60 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 122,
              "question":
                  "درمیانی موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "65 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 123,
              "question":
                  "موٹر گاڑی ایکٹ 1988 کے سیکشن 112 کے مطابق کیا کرنا ضروری ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رفتار کی حد سے تجاوز نہیں کرنا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 124,
              "question":
                  "موٹر گاڑی ایکٹ 1988 کے سیکشن 113 کے مطابق ڈرائیور کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گنجائش سے زیادہ وزن نہیں لے جانا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 125,
              "question":
                  "جلوس کے قریب گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "25 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 126,
              "question":
                  "مال گاڑی میں وزن کی زمین سے زیادہ سے زیادہ اونچائی کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "3.8 میٹر۔"
            },
            {
              "no": 127,
              "question":
                  "اسکول کے قریب بھاری موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 128,
              "question":
                  "اسکول کے قریب بھاری مسافر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 129,
              "question":
                  "موٹر گاڑی ایکٹ 1988 کے سیکشن 129 کے مطابق موٹرسائیکل سوار کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہیلمٹ پہننا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 130,
              "question":
                  "اسکول کے قریب درمیانی موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "15 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 131,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر آٹو رکشہ کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 132,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر بھاری موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "35 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 133,
              "question":
                  "شہروں میں آٹو رکشہ کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "30 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 134,
              "question":
                  "بھاری موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "65 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 135,
              "question":
                  "پہاڑی سڑک پر درمیانی موٹر گاڑی کی زیادہ سے زیادہ رفتار کتنی ہو سکتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "35 کلومیٹر فی گھنٹہ۔"
            },
            {
              "no": 136,
              "question":
                  "اگر آپ سگنل کنٹرول چوراہے پر یوٹرن لینا چاہتے ہیں تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اگر پولیس موجود ہو تو یوٹرن لے سکتے ہیں۔"
            },
            {
              "no": 137,
              "question": "ٹیڑھی میڑھی گاڑی چلانا؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہمیشہ خطرناک ہے۔"
            },
            {
              "no": 138,
              "question":
                  "پہاڑی کی ڈھلوان پر گاڑی کی رفتار کنٹرول کرنے کے لیے کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "کم گیئر میں تبدیل کریں۔"
            },
            {
              "no": 139,
              "question": "لرنر ڈرائیور کی نگرانی کے لیے کیا ضروری ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "منظور شدہ ڈرائیونگ انسٹرکٹر ہونا چاہیے۔"
            },
            {
              "no": 140,
              "question": "گول چکر (راؤنڈ اباؤٹ) پر کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "گول چکر میں موجود ٹریفک کو ترجیح دیں۔"
            },
            {
              "no": 141,
              "question": "موٹرسائیکل چلاتے وقت ہیلمٹ کیوں ضروری ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ذاتی حفاظت کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 142,
              "question": "آپ کو ہارن کب بجانا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "راستہ دینے کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 143,
              "question":
                  "اگر آپ کے آگے بس مسافروں کو اتارنے یا چڑھانے کے لیے رکی ہو تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "پیچھے انتظار کریں۔"
            },
            {
              "no": 144,
              "question": "رات کو گاڑی اوورٹیک کرتے وقت کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ہیڈ لائٹ فلش کریں۔"
            },
            {
              "no": 145,
              "question": "درمیانی لین کس کے لیے ہوتی ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "تیز رفتار گاڑیوں کے لیے۔"
            },
            {
              "no": 146,
              "question": "جھپکتی پیلی لائٹ کا مطلب کیا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "رفتار کم کریں اور احتیاط سے آگے بڑھیں۔"
            },
            {
              "no": 147,
              "question":
                  "اگر پیدل چلنے والے زیبرا کراسنگ پر سڑک پار نہ کر رہے ہوں تو آپ کو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "صبر سے انتظار کریں۔"
            },
            {
              "no": 148,
              "question": "آپ کو گاڑی کہاں پارک کرنے کی اجازت ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ان میں سے کوئی نہیں۔"
            },
            {
              "no": 149,
              "question": "دھند میں ہائی بیم ہیڈلائٹ کا کیا اثر ہوتا ہے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "نقصان دہ ہے کیونکہ یہ چکاچوند کرتی ہے۔"
            },
            {
              "no": 150,
              "question": "لائٹس کو کب مسلسل جلانا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "جب دھند ہو۔"
            },
            {
              "no": 151,
              "question": "سیدھے چوراہے پر جانے سے پہلے کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "کم از کم 50 میٹر پہلے درمیانی لین میں آ جائیں۔"
            },
            {
              "no": 152,
              "question":
                  "اگر پیچھے سے آنے والی گاڑی ہیڈلائٹ چمکا رہی ہو تو کیا کرنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اگر محفوظ ہو تو راستہ دے دیں۔"
            },
            {
              "no": 153,
              "question": "دن کے وقت ہائی بیم ہیڈلائٹ کب استعمال کریں؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "خراب نظر آنے کی صورت میں یا ہائی وے پر۔"
            },
            {
              "no": 154,
              "question":
                  "بارش میں گاڑی چلاتے وقت آگے والی گاڑی سے فاصلہ کیوں رکھنا چاہیے؟",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "اس کے اچانک رک جانے کی صورت میں۔"
            }
          ]
        },

        {
          "Malayalam": [
            {
              "no": 1,
              "question":
                  "ഒരു നടവാതിലിന് സമീപം, നടന്ന് കടക്കാൻ കാത്തിരിക്കുന്ന ആളുകൾ ഉണ്ടെങ്കിൽ, നിങ്ങൾ എന്ത് ചെയ്യണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: വാഹനം നിർത്തി നിർത്തണം, നടന്ന് കടക്കുന്നത് വരെ കാത്തിരിക്കണം"
            },
            {
              "no": 2,
              "question":
                  "ഒരു ഈരപ്പു പാലത്തിലേക്ക് നീങ്ങുമ്പോൾ, മറുവശത്ത് നിന്നും മറ്റൊരു വാഹനം ആ പാലത്തിലേക്ക് പ്രവേശിക്കാൻ പോവുകയാണെങ്കിൽ, നിങ്ങൾ എന്ത് ചെയ്യണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: നിങ്ങളുടെ വാഹനം മന്ദഗതിയാക്കി മുന്നിലുള്ള വാഹനം കടക്കാൻ അവസരം നൽകുക"
            },
            {
              "no": 3,
              "question":
                  "നിങ്ങൾ ഒരു വാഹനത്തെ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുമ്പോൾ, ഏത് വശത്തുനിന്നാണ് ഇത് നടത്തുക?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: വാഹനം വലത് വശത്തുനിന്ന് ഓവർടേക്ക് ചെയ്യണം"
            },
            {
              "no": 4,
              "question":
                  "താഴെ പറയുന്നവയില്‍ ഏതു വാഹനത്തിന് പാത വിട്ടുതരേണ്ടതാണ്?",
              "answer": "ഉ: ആംബുലൻസ്, അഗ്നിശമന വാഹനങ്ങൾ"
            },
            {
              "no": 5,
              "question":
                  "എതിര്‍വശത്ത് വരുന്ന വാഹനം നിങ്ങളുടെ പക്കല്‍ നിന്ന് ഏത് വശത്തേക്ക് കടക്കാം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: നിങ്ങളുടെ വലതു വശം"
            },
            {
              "no": 6,
              "question":
                  "ഒരു വാഹനമെടുക്കുന്ന ഡ്രൈവർ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാവുന്ന സ്ഥിതിയാണ്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: മുൻവാഹന ഡ്രൈവർ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ സിഗ്നൽ കൊടുക്കുമ്പോൾ"
            },
            {
              "no": 7,
              "question":
                  "ഒരു ഡ്രൈവർ വാഹനമോടിക്കുന്നിടത്ത്, വാഹനം റോഡിന്റെ ഏതു ഭാഗത്ത് ഓടിക്കണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: റോഡിന്റെ ഇടതു വശത്ത്"
            },
            {
              "no": 8,
              "question":
                  "രാത്രിക്കാലത്ത് റോഡുവശത്ത് പാർക്ക് ചെയ്തപ്പോൾ, എന്ത് ചെയ്യണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പാർക്കിംഗ് ലൈറ്റ് ഓണാക്കണം"
            },
            {
              "no": 9,
              "question": "മൂടൽമഞ്ഞ് ഉള്ളപ്പോൾ ഏത് ലൈറ്റ് ഉപയോഗിക്കണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: ഫോഗ് ലൈറ്റ്"
            },
            {
              "no": 10,
              "question": "ജെബ്രാ ലൈനുകൾ എന്തിന് ഉപയോഗിക്കുന്നു?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: നടന്ന് കടക്കാനുള്ള പാത"
            },
            {
              "no": 11,
              "question": "ആംബുലൻസ് അടുത്തേക്ക് വരുമ്പോൾ നിങ്ങൾ എന്ത് ചെയ്യണം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: നിങ്ങളുടെ വാഹനം വലതു വശത്തേക്ക് നീക്കി അവക്ക് വഴി നൽകുക"
            },
            {
              "no": 12,
              "question": "ചുവന്ന ലൈറ്റ് കാണുമ്പോൾ ചെയ്യേണ്ടത്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: വാഹനമിടച്ച് നിർത്തുക"
            },
            {
              "no": 13,
              "question":
                  "ആശുപത്രി പ്രവേശന ദ്വാരത്തിന് സമീപം വാഹനം പാർക്ക് ചെയ്യാമോ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പാടില്ല"
            },
            {
              "no": 14,
              "question": "റോഡിൽ സ്ലിപ്പറി റോഡ് ചിഹ്നം കണ്ടാൽ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: ഗിയർ മാറി സ്പീഡ് കുറയ്ക്കണം"
            },
            {
              "no": 15,
              "question": "ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നത് എപ്പോൾ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: മറ്റുള്ളവർക്കു അപകടം അല്ലെങ്കിൽ പ്രശ്‌നം ഉണ്ടാകുമ്ബോൾ"
            },
            {
              "no": 16,
              "question": "ബേന്ത്രാണിയുടെ അടുത്ത് ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാമോ?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പാടില്ല"
            },
            {
              "no": 17,
              "question": "എവിടെ ഹോൺ ഉപയോഗിക്കുന്നത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: ആശുപത്രി, കോടതികൾക്ക് സമീപം"
            },
            {
              "no": 18,
              "question": "റിയർവ്യൂ മിറർ ഉപയോഗിക്കുന്നത് എന്തിനാണു?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പിന്നിൽ വരുന്ന ഗതാഗതം നോക്കാൻ"
            },
            {
              "no": 19,
              "question":
                  "ഓടിക്കൊണ്ടിരിക്കുന്ന വാഹനത്തിൽ കയറിയിറങ്ങുന്നത് എവിടെയും പാടില്ല?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: എല്ലാ വാഹനങ്ങളിലും ഇത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു"
            },
            {
              "no": 20,
              "question": "വാഹനം എവിടെയോ പാർക്ക് ചെയ്യുന്നത് ശരിയല്ല?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പാർക്കിംഗ് വിലക്കും സ്ഥലങ്ങളിൽ"
            },
            {
              "no": 21,
              "question": "ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നത് എപ്പോൾ പാടില്ല?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: മുന്നിലുള്ള റോഡ് വ്യക്തമായി കാണപ്പെടാത്തപ്പോൾ"
            },
            {
              "no": 22,
              "question":
                  "നടന്ന് കടക്കാനുദ്ദേശിച്ച് കൃത്യമായ മൂലകളിലും നിർത്തിയ വാഹനങ്ങൾക്കു സമീപവും നടന്ന് കടക്കരുത്, എന്തുകൊണ്ട്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: അതിൽ നിന്ന് ദൂരം വരുന്ന വാഹനങ്ങൾ നടന്ന് കടക്കുന്നവരെ കാണാൻ കഴിയില്ല"
            },
            {
              "no": 23,
              "question":
                  "നീങ്ങുന്ന വഴിയുടെ ഇടതു വശത്ത് തിരിയാൻ നിങ്ങൾക്ക് കഴിയുന്നതിനു മുമ്പ് എന്ത് നിർബന്ധമാണ്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: ഇടതു തിരിയാനുള്ള സിഗ്നൽ നൽകുകയും ഇടതു വശത്ത് വാഹനം നീക്കുകയും വേണം"
            },
            {
              "no": 24,
              "question":
                  "നടപ്പാതയ്ക്ക് സമീപം, നടക്കുന്നവർ റോഡ് കടക്കാൻ കാത്തിരിക്കുമ്പോൾ, നിങ്ങൾ ചെയ്യേണ്ടത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: വാഹനം നിർത്തി നടക്കുന്നവർ പാതയ്ക്ക് അക്കരെ എത്തുന്നത് വരെ കാത്തിരിക്കണം"
            },
            {
              "no": 25,
              "question":
                  "നിങ്ങൾ ഒരു ഇടുങ്ങിയ പാലത്തിലേക്ക് നീങ്ങുകയും, എതിർവശത്ത് നിന്ന് മറ്റൊരു വാഹനം പാലത്തിലേക്ക് പ്രവേശിക്കാൻ തുടങ്ങുകയും ചെയ്യുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: നിങ്ങളുടെ വാഹനത്തിന്റെ വേഗത കുറച്ച് മറ്റേ വാഹനം പാലം കടക്കാൻ അനുവദിക്കണം"
            },
            {
              "no": 26,
              "question":
                  "നിങ്ങൾക്ക് മറ്റൊരു വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ കഴിയുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: ആ വാഹനത്തിന്റെ വലതുവശത്ത് നിന്ന്"
            },
            {
              "no": 27,
              "question":
                  "ഇനിപ്പറയുന്ന തരം വാഹനങ്ങൾക്ക് എപ്പോഴും വഴി വിട്ടുകൊടുക്കണം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: ആംബുലൻസ്, ഫയർ എഞ്ചിൻ വാഹനങ്ങൾക്ക്"
            },
            {
              "no": 28,
              "question":
                  "എതിർദിശയിൽ നിന്ന് വരുന്ന വാഹനങ്ങൾ കടന്നുപോകാൻ കഴിയുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: നിങ്ങളുടെ വലതുവശത്ത് നിന്ന്"
            },
            {
              "no": 29,
              "question": "ഒരു വാഹന ഡ്രൈവർക്ക് ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ കഴിയുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: മുന്നിൽ പോകുന്ന വാഹനത്തിന്റെ ഡ്രൈവർ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ സിഗ്നൽ നൽകുമ്പോൾ"
            },
            {
              "no": 30,
              "question":
                  "ഒരു മോട്ടോർ വാഹന ഡ്രൈവർക്ക് വാഹനം ഓടിക്കാൻ കഴിയുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: റോഡിന്റെ ഇടതുവശത്ത്"
            },
            {
              "no": 31,
              "question":
                  "രാത്രിയിൽ ഒരു വാഹനം റോഡിന്റെ വക്കിൽ പാർക്ക് ചെയ്തിട്ടുണ്ടെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. പാർക്കിംഗ് ലൈറ്റ് ഓണാക്കി വയ്ക്കണം."
            },
            {
              "no": 32,
              "question": "ഫോഗ് ലാമ്പുകൾ ഉപയോഗിക്കേണ്ടത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മൂടൽമഞ്ഞ് ഉള്ളപ്പോൾ."
            },
            {
              "no": 33,
              "question": "സെബ്രാ ലൈൻ നിർമ്മിച്ചിരിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നടപ്പാത കടക്കാനായി."
            },
            {
              "no": 34,
              "question": "ഒരു ആംബുലൻസ് അടുത്തെത്തുകയാണെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹന ഡ്രൈവർ വാഹനം വശത്ത് തിരിച്ച് വഴി വിടണം."
            },
            {
              "no": 35,
              "question": "ചുവന്ന ട്രാഫിക് ലൈറ്റ് സൂചിപ്പിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനം നിർത്തണം."
            },
            {
              "no": 36,
              "question": "ഒരു ആശുപത്രിയുടെ പ്രധാന ഗേറ്റിൽ വാഹനം നിർത്തുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. അനുചിതമാണ്."
            },
            {
              "no": 37,
              "question":
                  "റോഡിൽ സ്ലിപ്പറി റോഡ് എന്ന ചിഹ്നം കാണിക്കുകയാണെങ്കിൽ, ഡ്രൈവർ ചെയ്യേണ്ടത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഗിയർ മാറ്റി വാഹനത്തിന്റെ വേഗത കുറയ്ക്കണം."
            },
            {
              "no": 38,
              "question": "ഈ സാഹചര്യങ്ങളിൽ ഓവർടേക്ക് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. മറ്റ് ട്രാഫിക്കിന് അപകടസാധ്യതയോ അസ്വാസ്ഥ്യമോ ഉണ്ടാകാനിടയുള്ളപ്പോൾ."
            },
            {
              "no": 39,
              "question": "ബെൻഡിലൂടെ പോകുമ്പോൾ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. അനുവദനീയമല്ല."
            },
            {
              "no": 40,
              "question": "ഹോൺ ഉപയോഗിക്കുന്നത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്ന സ്ഥലങ്ങൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ആശുപത്രികൾ, കോടതികൾ."
            },
            {
              "no": 41,
              "question": "റിയർ വ്യൂ മിറർ ഉപയോഗിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. പിന്നിൽ നിന്ന് വരുന്ന ട്രാഫിക് കാണാൻ."
            },
            {
              "no": 42,
              "question": "ചലിക്കുന്ന വാഹനങ്ങളിൽ കയറുകയോ ഇറങ്ങുകയോ ചെയ്യുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. എല്ലാ തരം വാഹനങ്ങളിലും നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു."
            },
            {
              "no": 43,
              "question": "വാഹനം നിർത്താൻ അനുവദനീയമായ സ്ഥലം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനം നിർത്തുന്നത് നിരോധിച്ചിട്ടില്ലാത്ത സ്ഥലങ്ങൾ."
            },
            {
              "no": 44,
              "question": "ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മുന്നിലെ വഴി വ്യക്തമായി കാണാൻ കഴിയാത്തപ്പോൾ."
            },
            {
              "no": 45,
              "question":
                  "നടക്കുന്നവർക്ക് ഷാർപ്പ് ടേണുകളിലും നിർത്തിയ വാഹനങ്ങൾക്ക് സമീപവും റോഡ് കടക്കാൻ പാടില്ലാത്തത് എന്തുകൊണ്ട്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ദൂരെ നിന്ന് വരുന്ന ഡ്രൈവർമാർക്ക് റോഡ് കടക്കുന്ന വ്യക്തിയെ കാണാൻ കഴിയില്ല."
            },
            {
              "no": 46,
              "question": "നിങ്ങൾ പോകുന്ന റോഡിന്റെ ഇടതുവശത്തേക്ക് തിരിയാൻ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ഇടതുവശത്തേക്ക് തിരിയാനുള്ള സിഗ്നൽ നൽകി, റോഡിന്റെ ഇടതുവശത്തേക്ക് വന്ന് തിരിയണം."
            },
            {
              "no": 47,
              "question":
                  "രാത്രിയിൽ ഹെഡ് ലൈറ്റ് ഹൈ ബീമിൽ ഓണാക്കി വാഹനം ഓടിക്കുമ്പോൾ, എതിർദിശയിൽ മറ്റൊരു വാഹനം വരുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. മറ്റേ വാഹനം കടന്നുപോകുന്നത് വരെ ഹെഡ് ലൈറ്റ് ലോ ബീമിലേക്ക് മാറ്റണം."
            },
            {
              "no": 48,
              "question":
                  "വാഹന ഡ്രൈവർ വലത് കൈ പുറത്തേക്ക് നീട്ടി മുട്ട് വളച്ച് കൈ മുകളിലേക്കും താഴേക്കും നിരവധി തവണ ചലിപ്പിക്കുകയാണെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനത്തിന്റെ വേഗത കുറയ്ക്കുന്നു എന്ന് നിങ്ങൾ മനസ്സിലാക്കും."
            },
            {
              "no": 49,
              "question": "ട്രാഫിക് സൈൻ \"സ്കൂൾ\" സൂചിപ്പിക്കുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനത്തിന്റെ വേഗത കുറച്ച് ശ്രദ്ധയോടെ മുന്നോട്ട് പോകണം."
            },
            {
              "no": 50,
              "question": "യു-ടേൺ എടുക്കുമ്പോൾ സിഗ്നൽ നൽകേണ്ടത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വലതുവശത്തേക്ക് തിരിയാനുള്ള സിഗ്നൽ."
            },
            {
              "no": 51,
              "question":
                  "മറ്റൊരു വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നതിന് മുമ്പ് ഉറപ്പാക്കേണ്ടത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. മുന്നിലെ വഴി വ്യക്തമായി കാണാനും ഓവർടേക്ക് സുരക്ഷിതമാണെന്നും ഉറപ്പാക്കണം."
            },
            {
              "no": 52,
              "question": "വാഹനം നിർത്താൻ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്ന സ്ഥലം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഫുട്പാത്തിൽ."
            },
            {
              "no": 53,
              "question": "ഹാൻഡ് ബ്രേക്ക് ഉപയോഗിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനം എവിടെയെങ്കിലും നിർത്താൻ."
            },
            {
              "no": 54,
              "question": "ഒരു ടു-വീലർ വാഹനത്തിൽ രണ്ടിലധികം ആളുകൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നിയമ ലംഘനമാണ്."
            },
            {
              "no": 55,
              "question":
                  "ഒരു ആശുപത്രിക്ക് സമീപം മറ്റൊരു വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ നിങ്ങൾ ആഗ്രഹിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഹോൺ ഉപയോഗിക്കാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 56,
              "question":
                  "ഒരു അൺറെജിസ്റ്റേർഡ് വാഹനം പൊതു സ്ഥലത്ത് ഓടിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നിയമവിരുദ്ധമാണ്."
            },
            {
              "no": 57,
              "question":
                  "ഒരു മൃഗത്തെ കൊണ്ടുപോകുന്ന വ്യക്തിക്ക് മൃഗം നിയന്ത്രണത്തിൽ നിന്ന് പുറത്താകുന്നുവെന്ന് തോന്നുകയും വാഹനം നിർത്താൻ അഭ്യർത്ഥിക്കുകയും ചെയ്താൽ, ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനം നിർത്തണം."
            },
            {
              "no": 58,
              "question":
                  "സ്കൂൾ ബസുകൾ വിദ്യാർത്ഥികളെ ഇറക്കാനോ കയറ്റാനോ നിർത്തിയിരിക്കുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വേഗത കുറച്ച് ശ്രദ്ധയോടെ മുന്നോട്ട് പോകണം, കാരണം വിദ്യാർത്ഥികൾ പെട്ടെന്ന് റോഡ് കടക്കാനിടയുണ്ട്."
            },
            {
              "no": 59,
              "question":
                  "ഒരു മോട്ടോർ വാഹനം ഒരു അപകടത്തിൽ ഉൾപ്പെടുമ്പോൾ, ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. 24 മണിക്കൂറിനുള്ളിൽ അടുത്ത പോലീസ് സ്റ്റേഷനിൽ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യണം."
            },
            {
              "no": 60,
              "question":
                  "ഒരു അപകടം മൂലം മൂന്നാം കക്ഷിയുടെ സ്വത്തിന് നഷ്ടം സംഭവിച്ചാൽ, ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. 24 മണിക്കൂറിനുള്ളിൽ അടുത്ത പോലീസ് സ്റ്റേഷനിൽ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യണം."
            },
            {
              "no": 61,
              "question":
                  "നമ്മുടെ പിന്നിൽ നിന്ന് വരുന്ന ഒരു വാഹനം നമ്മുടെ വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ തുടങ്ങിയാൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നമ്മൾ മറ്റൊരു വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 62,
              "question": "നമ്മുടെ വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യപ്പെടുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. നമ്മളുടെ വാഹനത്തിന്റെ വേഗത വർദ്ധിപ്പിക്കാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 63,
              "question":
                  "ഇനിപ്പറയുന്ന സാഹചര്യങ്ങളിൽ വാഹനം നിർത്താൻ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ആശുപത്രിയുടെ പ്രവേശന കവാടത്തിൽ."
            },
            {
              "no": 64,
              "question":
                  "പൊതു സ്ഥലങ്ങളിൽ വാഹനം നിർത്തിയിടുന്നത് മറ്റുള്ളവർക്ക് അസ്വാസ്ഥ്യം ഉണ്ടാക്കുന്നെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ് ചെയ്യാനോ റദ്ദാക്കാനോ കഴിയും."
            },
            {
              "no": 65,
              "question":
                  "മഞ്ഞ സിഗ്നൽ ലൈറ്റ് ഫ്ലാഷ് ചെയ്യുന്ന ഒരു ക്രോസിംഗിലേക്ക് നിങ്ങൾ അടുക്കുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനത്തിന്റെ വേഗത കുറച്ച് സുരക്ഷിതമാണെന്ന് ഉറപ്പാക്കിയ ശേഷം മാത്രം മുന്നോട്ട് പോകണം."
            },
            {
              "no": 66,
              "question":
                  "റോഡ് തുടർച്ചയായ മഞ്ഞ ലൈൻ കൊണ്ട് അടയാളപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ടെങ്കിൽ, വാഹനങ്ങൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മഞ്ഞ ലൈൻ തൊടരുത് അല്ലെങ്കിൽ കടക്കരുത്."
            },
            {
              "no": 67,
              "question":
                  "ഒരു ശാഖാ പാത മെയിൻ റോഡിൽ പ്രവേശിക്കുമ്പോൾ, ഡ്രൈവർ ഇവർക്ക് മുൻഗണന നൽകണം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മെയിൻ റോഡിൽ പോകുന്ന എല്ലാ വാഹനങ്ങൾക്കും."
            },
            {
              "no": 68,
              "question":
                  "നിങ്ങൾക്ക് ഒരു വാഹനത്തെ ഇടതുവശത്ത് നിന്ന് ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ കഴിയുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ആ വാഹനത്തിന്റെ ഡ്രൈവർ വലതുവശത്തേക്ക് തിരിയാനുള്ള സിഗ്നൽ നൽകുകയും റോഡിന്റെ മധ്യഭാഗത്തേക്ക് നീങ്ങുകയും ചെയ്താൽ."
            },
            {
              "no": 69,
              "question":
                  "ഒരു ക്രോസിംഗിൽ മഞ്ഞ ട്രാഫിക് സിഗ്നൽ ലൈറ്റ് ഫ്ലാഷ് ചെയ്യുമ്പോൾ, എത്തുന്ന ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നിർത്താൻ വേഗത കുറയ്ക്കണം."
            },
            {
              "no": 70,
              "question":
                  "നിങ്ങളുടെ മുന്നിൽ പോകുന്ന വാഹനവുമായി നിലനിർത്തേണ്ട ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ ദൂരം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വേഗതയനുസരിച്ച് സുരക്ഷിതമായ ദൂരം."
            },
            {
              "no": 71,
              "question":
                  "ഒരു പ്രൈവറ്റ് വാഹനത്തിന്റെ അനുവദനീയമായ പാസഞ്ചർ ശേഷി രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. റജിസ്ട്രേഷൻ സർട്ടിഫിക്കറ്റിൽ."
            },
            {
              "no": 72,
              "question": "ഓവർടേക്ക് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനം ഒരു കയറ്റത്തിൽ നിൽക്കുമ്പോൾ."
            },
            {
              "no": 73,
              "question":
                  "റോഡ് വെളുത്ത തുടർച്ചയില്ലാത്ത ലൈൻ കൊണ്ട് അടയാളപ്പെടുത്തിയിട്ടുണ്ടെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ആവശ്യമെങ്കിൽ ലെയൻ മാറ്റാം."
            },
            {
              "no": 74,
              "question":
                  "ഫ്ലാഷിംഗ് ചെയ്യുന്ന ചുവന്ന ട്രാഫിക് ലൈറ്റ് അർത്ഥമാക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനം നിർത്തി സുരക്ഷിതമാകുമ്പോൾ മാത്രം മുന്നോട്ട് പോകണം."
            },
            {
              "no": 75,
              "question": "പ്രതിരോധ ഡ്രൈവിംഗ് എന്താണ്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. മറ്റു ഡ്രൈവർമാർ ട്രാഫിക് നിയമങ്ങളും ചിഹ്നങ്ങളും ലംഘിക്കാമെന്ന് മുൻകൂട്ടി കണക്കിലെടുത്ത് ശ്രദ്ധാപൂർവ്വം വാഹനം ഓടിക്കുക."
            },
            {
              "no": 76,
              "question": "സ്റ്റോപ്പ് ലൈൻ എന്താണ്?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. റോഡ് ജംഗ്ഷൻ അല്ലെങ്കിൽ നടപ്പാതയ്ക്ക് മുമ്പായി 5 സെന്റീമീറ്റർ വീതിയുള്ള വെളുത്ത അല്ലെങ്കിൽ മഞ്ഞ ലൈൻ."
            },
            {
              "no": 77,
              "question":
                  "ഒരു വാഹന അപകടത്തിൽ ഒരു വ്യക്തി പരിക്കേൽക്കുകയാണെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. പരിക്കേറ്റയാളെ ചികിത്സിക്കാൻ എല്ലാ ആവശ്യമായ നടപടികളും എടുക്കുക, 24 മണിക്കൂറിനുള്ളിൽ അടുത്ത പോലീസ് സ്റ്റേഷനിൽ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യുക."
            },
            {
              "no": 78,
              "question":
                  "സുരക്ഷാ ഗാർഡ് ഇല്ലാത്ത റെയിൽവേ ക്രോസിംഗിൽ ഒരു വാഹനം എത്തുമ്പോൾ, ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനം റോഡിന്റെ ഇടതുവശത്ത് നിർത്തി, ഇറങ്ങി റെയിൽവേ ട്രാക്ക് ഇരുവശവും ട്രെയിൻ വരുന്നുണ്ടോ എന്ന് പരിശോധിക്കണം."
            },
            {
              "no": 79,
              "question": "മദ്യപിച്ച് വാഹനം ഓടിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. എല്ലാ വാഹനങ്ങളിലും നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു."
            },
            {
              "no": 80,
              "question": "മൊബൈൽ ഫോൺ ഉപയോഗിക്കുന്നത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നത്",
              "option1": "- വാഹനം മണിക്കൂറിൽ 20 കിലോമീറ്റർ വേഗതയിൽ പോകുമ്പോൾ",
              "option2": "- ചുവന്ന ലൈറ്റിൽ",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മേൽപ്പറഞ്ഞവയൊന്നുമല്ല"
            },
            {
              "no": 81,
              "question":
                  "മൊബൈൽ ഫോണിൽ നിന്ന് മെസേജ് അയയ്ക്കുന്നത് അനുവദനീയമാണ്",
              "option1": "- വാഹനം മണിക്കൂറിൽ 20 കിലോമീറ്റർ വേഗതയിൽ പോകുമ്പോൾ",
              "option2": "- മറ്റൊരു വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുമ്പോൾ",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. മേൽപ്പറഞ്ഞവയൊന്നുമല്ല"
            },
            {
              "no": 82,
              "question":
                  "പൊതു സ്ഥലങ്ങളിൽ വാഹനം ഓടിക്കുമ്പോൾ ഡ്രൈവർ കൂടെ വച്ചിരിക്കേണ്ട ഡോക്യുമെന്റുകൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. റജിസ്ട്രേഷൻ സർട്ടിഫിക്കറ്റ്, ഇൻഷുറൻസ് സർട്ടിഫിക്കറ്റ്, ടാക്സ് ടോക്കൺ, ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ്."
            },
            {
              "no": 83,
              "question":
                  "എല്ലാ മോട്ടോർ വാഹനങ്ങളും ഇനിപ്പറയുന്ന ഇൻഷുറൻസിന് കീഴിലായിരിക്കണം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. തേർഡ് പാർട്ടി ഇൻഷുറൻസ്."
            },
            {
              "no": 84,
              "question":
                  "നിങ്ങൾ ഒരു മോട്ടോർ സൈക്കിൾ ലേണർ ലൈസൻസ് ഹോൾഡറാണെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. നിങ്ങൾക്ക് ഒരു ലൈസൻസ് ഉള്ള ട്രെയിനർ ഒഴികെ മറ്റാരെയും മോട്ടോർ സൈക്കിളിൽ കയറ്റാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 85,
              "question":
                  "ഇനിപ്പറയുന്ന സാഹചര്യങ്ങളിൽ ഓവർടേക്ക് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഇടുങ്ങിയ പാലത്തിൽ."
            },
            {
              "no": 86,
              "question":
                  "ഇനിപ്പറയുന്ന സാഹചര്യങ്ങളിൽ വാഹനം പാർക്ക് ചെയ്യാൻ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ട്രാഫിക് ലൈറ്റിന് സമീപം."
            },
            {
              "no": 87,
              "question": "വൺ-വേ റോഡായി നിയുക്തമാക്കിയ റോഡിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. റിവേഴ്സ് ഗിയറിൽ വാഹനം ഓടിക്കാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 88,
              "question": "ഒരു ട്രാൻസ്പോർട്ട് വാഹനത്തെ എങ്ങനെ തിരിച്ചറിയാം?",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. വാഹനത്തിന്റെ നമ്പർ പ്ലേറ്റ് നോക്കി."
            },
            {
              "no": 89,
              "question": "ലേണർ ലൈസൻസിന്റെ കാലാവധി",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. 6 മാസം."
            },
            {
              "no": 90,
              "question": "ഫുട്പാത്ത് ഇല്ലാത്ത റോഡിൽ, നടക്കുന്നവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. റോഡിന്റെ വലതുവശത്ത് നടക്കണം."
            },
            {
              "no": 91,
              "question": "വാഹനത്തിൽ ഇന്ധനം നിറക്കുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: പുകവലിക്കാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 93,
              "question": "മൊബൈൽ ഫോൺ ഉപയോഗിക്കാൻ പാടില്ല",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: വാഹനം ഓടിക്കുമ്പോൾ."
            },
            {
              "no": 94,
              "question": "ഒരു പ്രൈവറ്റ് വാഹനത്തിന്റെ റെക്കോർഡുകൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: റജിസ്ട്രേഷൻ സർട്ടിഫിക്കറ്റ്, ഇൻഷുറൻസ് സർട്ടിഫിക്കറ്റ്, ടാക്സ് ടോക്കൺ, ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ്."
            },
            {
              "no": 95,
              "question":
                  "പി.യു.സി.സി. പൊള്യൂഷൻ കൺട്രോൾ സർട്ടിഫിക്കറ്റിന്റെ കാലാവധി",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: 6 മാസം."
            },
            {
              "no": 96,
              "question":
                  "ഗിയർ ഇല്ലാത്ത മോട്ടോർ സൈക്കിൾ ഓടിക്കാനുള്ള ലൈസൻസ് നേടാനുള്ള ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ പ്രായം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: 16 വയസ്സ്."
            },
            {
              "no": 97,
              "question": "ഇടതുവശത്തേക്ക് തിരിയുമ്പോൾ, ടു-വീലർ ഡ്രൈവർ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: ഇടതുവശത്തേക്ക് തിരിയാനുള്ള സിഗ്നൽ വലത് കൈ ഉപയോഗിച്ച് കാണിക്കണം."
            },
            {
              "no": 98,
              "question": "ഡ്രൈവർക്ക് യു-ടേൺ എടുക്കാൻ പാടില്ല",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: തിരക്കുള്ള റോഡിൽ."
            },
            {
              "no": 99,
              "question": "പുതിയ കാറിനുള്ള ഒറ്റ തവണ ടാക്സ്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ: 15 വർഷം."
            },
            {
              "no": 100,
              "question":
                  "ഒരു ലോറിയുടെ ക്യാബിനിൽ കൊണ്ടുപോകാവുന്ന ആളുകളുടെ എണ്ണം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ: റജിസ്ട്രേഷൻ സർട്ടിഫിക്കറ്റിൽ രേഖപ്പെടുത്തിയിട്ടുള്ളത്ര."
            },
            {
              "no": 101,
              "question": "നിങ്ങളുടെ വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യപ്പെടുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. മറ്റൊരു വാഹനത്തെ ഓവർടേക്ക് ചെയ്യുന്നതിൽ തടസ്സം ഉണ്ടാക്കാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 102,
              "question":
                  "ട്രാൻസ്പോർട്ട് വാഹനങ്ങൾക്കായി ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് നേടാനുള്ള ഏറ്റവും കുറഞ്ഞ പ്രായം",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. 20 വയസ്സ്."
            },
            {
              "no": 103,
              "question": "വേഗത കൂടുതലായി ഓടിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ഒരു കുറ്റമാണ്, ഇത് ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ് ചെയ്യാനോ റദ്ദാക്കാനോ കാരണമാകും."
            },
            {
              "no": 104,
              "question":
                  "ഒരു അന്ധൻ വ്യക്തി വെളുത്ത വടി പിടിച്ച് റോഡ് കടക്കുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹന ഡ്രൈവർ വെളുത്ത വടിയെ വാഹനം നിർത്താനുള്ള ട്രാഫിക് സിഗ്നലായി കണക്കാക്കണം."
            },
            {
              "no": 105,
              "question":
                  "മുന്നിൽ പോകുന്ന വാഹനം ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാനുള്ള സിഗ്നൽ നൽകിയിട്ടില്ലെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. നമുക്ക് ഓവർടേക്ക് ചെയ്യാൻ പാടില്ല."
            },
            {
              "no": 106,
              "question":
                  "ഇനിപ്പറയുന്ന സ്ഥലങ്ങളിൽ വാഹനം നിർത്താൻ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഫയർ ഹൈഡ്രന്റ് തടഞ്ഞുകൊണ്ട്."
            },
            {
              "no": 107,
              "question":
                  "മോട്ടോർ സൈക്കിളിൽ പിന്നിലെ സീറ്റിൽ ഒരാളെ കൊണ്ടുപോകാൻ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. വാഹനത്തിന് ഫുട് റെസ്റ്റ്, ഹാൻഡിൽ, സാരി ഗാർഡ് എന്നിവ ഉണ്ടായിരിക്കണം."
            },
            {
              "no": 108,
              "question": "പബ്ലിക് സർവീസ് വാഹനം ഓടിക്കുമ്പോൾ പുകവലിക്കുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ് ചെയ്യാനിടയാക്കും."
            },
            {
              "no": 109,
              "question":
                  "പ്രതിഷേധം അല്ലെങ്കിൽ സ്ട്രൈക്കിന്റെ ഭാഗമായി ട്രാൻസ്പോർട്ട് വാഹനങ്ങൾ പൊതു സ്ഥലങ്ങളിൽ നിർത്തിയിടുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ് ചെയ്യാനോ റദ്ദാക്കാനോ കാരണമാകും."
            },
            {
              "no": 110,
              "question":
                  "ലോറിയിൽ അനുവദനീയമായതിനേക്കാൾ കൂടുതൽ ഭാരം കയറ്റുന്നത്",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ് ചെയ്യാനോ റദ്ദാക്കാനോ കാരണമാകും."
            },
            {
              "no": 111,
              "question":
                  "ദൂരം കുറവായതിനാൽ ഒരു ടാക്സി ഡ്രൈവർ യാത്ര നിരസിക്കുകയാണെങ്കിൽ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer": "ഉ. ഡ്രൈവിംഗ് ലൈസൻസ് സസ്പെൻഡ്/റദ്ദാക്കാനിടയാക്കും."
            },
            {
              "no": 112,
              "question":
                  "സിഗ്നൽ ലൈറ്റ് അല്ലെങ്കിൽ പോലീസുകാരൻ ഇല്ലാത്ത ഒരു ക്രോസിംഗിൽ നിങ്ങൾ എത്തുമ്പോൾ",
              "option1": "",
              "option2": "",
              "option3": "",
              "answer":
                  "ഉ. നിങ്ങളുടെ വലതുവശത്ത് നിന്ന് വരുന്ന ട്രാഫിക്കിന് വഴി വിടുക, ആവശ്യമായ സിഗ്നൽ നൽകിയ ശേഷം മുന്നോട്ട് പോക."
            }
          ]
        }
    ]
  }
